Suche suchen

Hauptmenü Menü

Suche suchen

zurückscrollen

* [Politik](https://www.tagesspiegel.de/politik/) Untermenü Politik
    
    zurückscrollen

    vorscrollen
    
* [Internationales](https://www.tagesspiegel.de/internationales/) Untermenü Internationales
    
    zurückscrollen

    vorscrollen
    
* [Berlin](https://www.tagesspiegel.de/berlin/) Untermenü Berlin
    
    zurückscrollen
    
    * [Bezirke](https://www.tagesspiegel.de/berlin/bezirke/)Untermenü Bezirke
    
    vorscrollen
    
* [Gesellschaft](https://www.tagesspiegel.de/gesellschaft/) Untermenü Gesellschaft
    
    zurückscrollen

    vorscrollen
    
* [Wirtschaft](https://www.tagesspiegel.de/wirtschaft/) Untermenü Wirtschaft
    
    zurückscrollen

    vorscrollen
    
* [Kultur](https://www.tagesspiegel.de/kultur/) Untermenü Kultur
    
    zurückscrollen

    vorscrollen
    
* [Wissen](https://www.tagesspiegel.de/wissen/) Untermenü Wissen
    
    zurückscrollen

    vorscrollen
    
* [Gesundheit](https://www.tagesspiegel.de/gesundheit/) Untermenü Gesundheit
    
    zurückscrollen

    vorscrollen
    
* [Sport](https://www.tagesspiegel.de/sport/) Untermenü Sport
    
    zurückscrollen

    vorscrollen
    
* [Meinung](https://www.tagesspiegel.de/meinung/) Untermenü Meinung
    
    zurückscrollen

    vorscrollen
    
* [Potsdam](https://www.tagesspiegel.de/potsdam/) Untermenü Potsdam
    
    zurückscrollen
    
    * [Landeshauptstadt](https://www.tagesspiegel.de/potsdam/landeshauptstadt/)Untermenü Landeshauptstadt
    * [Potsdam-Mittelmark](https://www.tagesspiegel.de/potsdam/potsdam-mittelmark/)Untermenü Potsdam-Mittelmark
    * [Brandenburg](https://www.tagesspiegel.de/potsdam/brandenburg/)Untermenü Brandenburg
    * [Kultur](https://www.tagesspiegel.de/potsdam/potsdam-kultur/)Untermenü Kultur
    
    vorscrollen

vorscrollen

Tagesspiegel-Produkte

* mehr
    
    Vermarktung

    Verlag

    Themenspeziale

    Verbraucher

    Weitere Angebote

Sie befinden sich hier:

1. [Startseite](https://www.tagesspiegel.de/)
2. **Verlag der Tagesspiegel: Informationen zum Datenschutz**

Verlag der Tagesspiegel: Informationen zum Datenschutz
======================================================

Mit diesen Datenschutzhinweisen informieren wir Sie über unseren Umgang mit Ihren personenbezogenen Daten und über Ihre Rechte nach der Europäischen Datenschutz-Grundverordnung (DSGVO) und dem Bundesdatenschutzgesetz (BDSG). Verantwortlich für die Datenverarbeitung ist die Verlag Der Tagesspiegel GmbH (nachfolgend als „wir“ oder „uns“ bezeichnet). 

**I. Allgemeine Angaben**

**1. Kontakt**  
Wenn Sie Fragen oder Anregungen zu diesen Informationen haben oder sich wegen der Geltendmachung Ihrer Rechte an uns wenden möchten, richten Sie Ihre Anfrage bitte an

Verlag Der Tagesspiegel GmbH Askanischer Platz 3

10961 Berlin

Telefon: 030 29021 0

E-Mail: datenschutz@tagesspiegel.de

**2. Rechtsgrundlagen**  
Der datenschutzrechtliche Begriff „personenbezogene Daten“ bezeichnet alle Informationen, die sich auf einen bestimmten oder bestimmbaren Menschen beziehen. Wir verarbeiten personenbezogene Daten unter Beachtung der einschlägigen Datenschutzvorschriften, insbesondere der DSGVO und des BDSG. Eine Datenverarbeitung durch uns findet nur auf der Grundlage einer gesetzlichen Erlaubnis statt. Wir verarbeiten personenbezogene Daten nur mit Ihrer Einwilligung (§ 25 Abs. 1 TTDSG oder Art. 6 Abs. 1 Buchst. a DSGVO), zur Erfüllung eines Vertrages, dessen Vertragspartei Sie sind, oder auf Ihre Anfrage zur Durchführung vorvertraglicher Maßnahmen (Art. 6 Abs. 1 Buchst. b DSGVO), zur Erfüllung einer rechtlichen Verpflichtung (Art. 6 Abs. 1 Buchst. c DSGVO) oder wenn die Verarbeitung zur Wahrung unserer berechtigten Interessen oder der berechtigten Interessen eines Dritten erforderlich ist, sofern nicht Ihre Interessen oder Grundrechte und Grundfreiheiten, die den Schutz personenbezogener Daten erfordern, überwiegen (Art. 6 Abs. 1 Buchst. f DSGVO). Wenn Sie sich auf eine offene Stelle in unserem Unternehmen bewerben, verarbeiten wir Ihre personenbezogenen Daten außerdem zur [Entscheidung](https://sudoku.tagesspiegel.de/?bezuggrd=INT&utm_source=iqd&utm_medium=Banner&utm_campaign=INT-2024-07-Sodoku-fallback-iqd&utm_content=Sodoku-fallback-300x250) über die [Begründung](https://begriffel.tagesspiegel.de/?bezuggrd=INT&utm_source=iqd&utm_medium=Banner&utm_campaign=INT-2024-07-Begriffel-fallback-iqd&utm_content=Begriffel-fallback-300x600) eines Beschäftigungsverhältnisses (§ 26 Abs. 1 S. 1 BDSG).

**3. Dauer der Speicherung**  
Sofern sich aus den folgenden Hinweisen nichts anderes ergibt, speichern wir die Daten nur so lange, wie es zur Erreichung des Verarbeitungszwecks oder für die Erfüllung unserer vertraglichen oder gesetzlichen Pflichten erforderlich ist. Solche gesetzlichen Aufbewahrungspflichten können sich insbesondere aus handels- oder steuerrechtlichen Vorschriften ergeben. Ab dem Schluss des Kalenderjahres, in dem die Daten erhoben wurden, werden wir solche personenbezogenen Daten, die in unseren Buchhaltungsdaten enthalten sind, für zehn Jahre aufbewahren und in Handelsbriefen und Verträgen vorhandene personenbezogene Daten für sechs Jahre aufbewahren. Im Übrigen werden wir Daten im Zusammenhang mit nachweispflichtigen Einwilligungen sowie mit Reklamations- und Forderungsansprüchen für die Dauer der gesetzlichen Verjährungsfristen aufbewahren. Für Werbezwecke gespeicherte Daten werden wir löschen, wenn Sie der Verarbeitung zu diesem Zweck widersprechen.

**4. Kategorien von Empfängern der Daten**  
Wir setzen im Rahmen der Verarbeitung Ihrer Daten Auftragsverarbeiter ein. Zu den durch solche Auftragsverarbeiter ausgeführten Verarbeitungsvorgängen gehören z.B. Hosting, E-Mail-Versand, Wartung und Support von IT-Systemen, Kunden- und Auftragsmanagement, Bestellabwicklung, Buchhaltung und Abrechnung, Marketingmaßnahmen oder Akten- und Datenträgervernichtung. Bei einem Auftragsverarbeiter handelt es sich um eine natürliche oder juristische Person, Behörde, Einrichtung oder andere Stelle, die personenbezogene Daten im Auftrag des für die Datenverarbeitung Verantwortlichen verarbeitet. Auftragsverarbeiter nutzen die Daten nicht für eigene Zwecke, sondern führen die Datenverarbeitung ausschließlich für den Verantwortlichen aus und sind vertraglich zur Gewährleistung geeigneter technischer und organisatorischer Maßnahmen zum Datenschutz verpflichtet. Im Übrigen übermitteln wir Ihre personenbezogenen Daten ggf. an Stellen wie Post- und Zustelldienste, Hausbank, Steuerberater/Wirtschaftsprüfer oder die Finanzverwaltung. Zur Infektionsverfolgung kann eine Übermittlung an das zuständige Gesundheitsamt erfolgen. Weitere Empfänger ergeben sich ggf. aus den folgenden Hinweisen.

**5. Datenübermittlung in Drittländer**  
Der Besuch unserer Website kann mit der Übermittlung bestimmter personenbezogener Daten in Drittländer, also Länder, in denen die DSGVO nicht geltendes Recht ist, verbunden sein. Eine solche Übermittlung erfolgt in zulässiger Weise, wenn die Europäische Kommission festgestellt hat, dass in einem solchen Drittland ein angemessenes Datenschutzniveau geboten ist. Wenn ein solcher Angemessenheitsbeschluss der Europäischen Kommission nicht vorliegt, erfolgt eine Übermittlung personenbezogener Daten in ein Drittland nur beim Vorliegen geeigneter Garantien gem. Art. 46 DSGVO oder wenn eine der Voraussetzungen des Art. 49 DSGVO gegeben ist.  
  
Sofern im Folgenden nichts anderes angegeben ist, verwenden wir für die Übermittlung personenbezogener Daten in Drittländern als geeignete Garantien die EU- Standarddatenschutzklauseln. Sie haben die Möglichkeit, diese EU-Standarddatenschutzklauseln in Kopie zu erhalten oder einzusehen. Bitte wenden Sie sich dazu an die unter Kontakt angegebene Adresse. Sofern Sie in die Übermittlung personenbezogener Daten in Drittstaaten einwilligen, erfolgt die Übermittlung auf der Rechtsgrundlage des Art. 49 Abs. 1 Buchst. a DSGVO.

**6. Verarbeitung bei der Ausübung Ihrer Rechte**  
Wenn Sie Ihre Rechte gemäß den Art. 15 bis 22 DSGVO ausüben, verarbeiten wir die übermittelten personenbezogenen Daten zum Zweck der Umsetzung dieser Rechte durch uns und um den Nachweis hierüber erbringen zu können. Zum Zweck der Auskunftserteilung und deren Vorbereitung gespeicherte Daten werden wir nur für diesen Zweck sowie für Zwecke der Datenschutzkontrolle verarbeiten und im Übrigen die Verarbeitung nach Maßgabe des Art. 18 DSGVO einschränken. Diese Verarbeitungen beruhen auf der Rechtsgrundlage des Art. 6 Abs. 1 Buchst. c DSGVO i.V.m. Art. 15 bis 22 DSGVO und § 34 Abs. 2 BDSG.

**7. Ihre Rechte**  
Als betroffene Person haben Sie das Recht, uns gegenüber Ihre Betroffenenrechte geltend zu machen. Dabei haben Sie insbesondere die folgenden Rechte:

·  Sie haben nach Maßgabe des Art. 15 DSGVO und § 34 BDSG das Recht, Auskunft darüber zu verlangen, ob und gegebenenfalls in welchem Umfang wir personenbezogene Daten zu Ihrer Person verarbeiten oder nicht.

· Sie haben das Recht, nach Maßgabe des Art. 16 DSGVO von uns die Berichtigung Ihrer Daten zu verlangen.

· Sie haben das Recht, nach Maßgabe des Art. 17 DSGVO und § 35 BDSG von uns die Löschung Ihrer personenbezogenen Daten zu verlangen.

· Sie haben das Recht, nach Maßgabe des Art. 18 DSGVO die Verarbeitung Ihrer personenbezogenen Daten einschränken zu lassen.

· Sie haben das Recht, nach Maßgabe des Art. 20 DSGVO die Sie betreffenden personenbezogenen Daten, die Sie uns bereitgestellt haben, in einem strukturierten, gängigen und maschinenlesbaren Format zu erhalten und diese Daten einem anderen Verantwortlichen zu übermitteln.

· Sofern Sie uns eine gesonderte Einwilligung in die Datenverarbeitung erteilt haben, können Sie diese Einwilligung nach Maßgabe des Art. 7 Abs. 3 DSGVO jederzeit widerrufen. Durch einen solchen Widerruf wird die Rechtmäßigkeit der Verarbeitung, die bis zum Widerruf aufgrund der Einwilligung erfolgt ist, nicht berührt.

· Wenn Sie der Ansicht sind, dass eine Verarbeitung der Sie betreffenden personenbezogenen Daten gegen die Bestimmungen der DSGVO verstößt, haben Sie nach Maßgabe des Art. 77 DSGVO das Recht auf Beschwerde bei einer Aufsichtsbehörde.

**8. Widerspruchsrecht**  
Sie haben nach Maßgabe des Art. 21 Abs. 1 DSGVO das Recht, gegen Verarbeitungen, die auf der Rechtsgrundlage des Art. 6 Abs. 1 Buchst. e oder f DSGVO beruhen, aus Gründen, die sich aus Ihrer besonderen Situation ergeben, Widerspruch einzulegen. Sofern durch uns personenbezogene Daten über Sie zum Zweck der Direktwerbung verarbeitet werden, können Sie gegen diese Verarbeitung gem. Art. 21 Abs. 2 und Abs. 3 DSGVO Widerspruch einlegen.

**9.  Datenschutzbeauftragter**  
Sie erreichen unseren Datenschutzbeauftragten unter folgenden Kontaktdaten:

E-Mail: dsb@tagesspiegel.de

Herting Oberbeck Datenschutz GmbH

Hallerstr. 76, 20146 Hamburg

https://www.datenschutzkanzlei.de

**II. Datenverarbeitungen auf unserer Website**

Bei der Nutzung der Website erfassen wir Informationen, die Sie selbst bereitstellen. Außerdem werden während Ihres Besuchs auf der Website automatisch bestimmte Informationen über Ihre Nutzung der Website durch uns erfasst. Im Datenschutzrecht gilt grundsätzlich auch die IP-Adresse als ein personenbezogenes Datum. Eine IP-Adresse wird jedem mit dem Internet verbundenen Gerät durch den Internetprovider zugewiesen, damit es Daten senden und empfangen kann.

**1.     Verarbeitung von Server-Log-Files**  
Bei der rein informativen Nutzung unserer Website werden zunächst automatisiert (also nicht über eine Registrierung) allgemeine Informationen gespeichert, die Ihr Browser an unseren Server übermittelt. Hierzu zählen standardmäßig: Browsertyp/ -version, verwendetes Betriebssystem, aufgerufene Seite, die zuvor besuchte Seite (Referrer URL), IP-Adresse, Datum und Uhrzeit der Serveranfrage und HTTP-Statuscode. Die Verarbeitung erfolgt zur Wahrung unserer berechtigten Interessen und beruht auf der Rechtsgrundlage des Art. 6 Abs. 1 Buchst. f DSGVO. Diese Verarbeitung dient der technischen Verwaltung und der Sicherheit der Website. Die gespeicherten Daten werden nach 14 Tagen gelöscht, wenn nicht aufgrund konkreter Anhaltspunkte ein berechtigter Verdacht auf eine rechtswidrige Nutzung besteht und eine weitere Prüfung und Verarbeitung der Informationen aus diesem Grund erforderlich ist. Wir sind nicht in der Lage, Sie anhand der gespeicherten Informationen als betroffene Person zu identifizieren. Die Art. 15 bis 22 DSGVO finden daher gem. Art. 11 Abs. 2 DSGVO keine Anwendung, es sei denn, Sie stellen zur Ausübung Ihrer in diesen Artikeln niedergelegten Rechte zusätzliche Informationen bereit, die Ihre Identifizierung ermöglichen.

**2.     Registrierung (Single-Sign-on)**  
Sie können bei uns mit nur einer Registrierung verschiedene Funktionen und Angebote nutzen (Single-Sign-on). Alle als Pflichtfelder gekennzeichneten Datenfelder sind zum Abschluss der Registrierung erforderlich. Eine Nichtbereitstellung hat zur Folge, dass Sie die Registrierung nicht abschließen können. Mit der Registrierung und der damit verbundenen Erstellung eines User-Accounts werden die IP-Adresse sowie das Datum und die Uhrzeit gespeichert. Rechtsgrundlage für diese Verarbeitungen ist Art. 6 Abs. 1 Buchst. b DSGVO. Daneben verwenden wir die Daten zur Analyse des Besucherverhaltens und zur Verbesserung und der bedarfsgerechten Gestaltung unseres Angebotes. Diese Datenverarbeitung beruht auf unserem berechtigten Interesse gemäß Art. 6 Abs. 1 Buchst. f DSGVO an einer nutzerorientierten Bereitstellung der Inhalte auf unserer Website.

**3.     Kontaktmöglichkeiten und Anfragen**  
Unsere Website enthält Kontaktformulare, über welche Sie uns Nachrichten schicken können. Der Transfer Ihrer Daten erfolgt dabei verschlüsselt (zu erkennen an dem „https“ in der Adresszeile des Browsers). Alle als Pflichtfelder gekennzeichneten Datenfelder sind zur Bearbeitung Ihres Anliegens erforderlich. Eine Nichtbereitstellung hat zur Folge, dass wir Ihr Anliegen nicht bearbeiten können. Die Bereitstellung von weiteren Daten erfolgt freiwillig. Sie können uns alternativ auch über die Kontakt-E-Mail eine Nachricht schicken.

Wenn Sie als Kunde oder Interessent mit unserem Unternehmen in Kontakt treten, verarbeiten wir Ihre Daten zur Begründung oder Durchführung der Vertragsbeziehung im dafür erforderlichen Umfang. Dazu gehört regelmäßig auch die Verarbeitung der uns bereitgestellten personenbezogenen Stamm-, Vertrags- und Zahlungsdaten sowie Kontakt- und Kommunikationsdaten unserer Ansprechpartner bei gewerblichen Kunden und Geschäftspartnern. Rechtsgrundlage für diese Verarbeitungen sind Art. 6 Abs. 1 Buchst. b DSGVO für Verträge mit dem Endkunden und Art. 6 Abs. 1 Buchst. f DSGVO für die Verarbeitung von Kontaktdaten bei gewerblichen Kunden.

Im Übrigen verarbeiten wir die Daten aufgrund unseres berechtigten Interesses, mit anfragenden Personen in Kontakt zu treten. Rechtsgrundlage für die Datenverarbeitung ist dann Art. 6 Abs. 1 Buchst. f DSGVO. Weitere Datenverarbeitungen können erfolgen, wenn Sie eingewilligt haben (Art. 6 Abs 1 Buchst. a DSGVO) oder wenn dies zur Erfüllung einer rechtlichen Verpflichtung erforderlich ist (Art. 6 Abs. 1 Buchst. c DSGVO). Außerdem verarbeiten wir Kunden- und Interessentendaten zu Auswertungs- und zu Marketingzwecken. Diese Verarbeitungen erfolgen auf der Rechtsgrundlage des Art. 6 Abs. 1 Buchst. f DSGVO und dienen unserem Interesse, unser Angebot weiterzuentwickeln und Sie gezielt über unsere Angebote zu informieren.

**4.     Kommentarfunktion**  
Unter unseren Artikeln befindet sich eine Kommentarfunktion, für deren Nutzung eine Registrierung erforderlich ist. Wenn Sie einen Kommentar abgeben, wird dieser mit dem von Ihnen angegebenen Benutzernamen dem jeweiligen Beitrag zugeordnet veröffentlicht. Wir empfehlen Ihnen bei der Wahl des Benutzernamens insoweit anstatt Ihres Klarnamens die Verwendung eines Pseudonyms. Zur Nutzung der Kommentarfunktion ist die Angabe des von Ihnen gewählten Benutzernamens sowie Ihrer E-Mail-Adresse Pflicht. Alle weiteren von Ihnen gemachten Angaben sind freiwillig.

Wenn Sie einen Kommentar abgeben, speichern wir zu den vorgenannten Daten Ihre IP-Adresse und E-Mail-Adresse. Wir verwenden Ihre E-Mail-Adresse nur für den Fall, dass eine Dritte Person einen Kommentar als rechtswidrig bei uns meldet und wir den Vorfall ggf. prüfen müssen. Ihre IP-Adresse speichern wir zu dem Zweck, um uns im Falle der Veröffentlichung rechtswidriger Inhalte durch Sie gegen Ansprüche Dritter verteidigen zu können. Ihre E-Mail-Adresse speichern wir, solange Ihr Kommentar öffentlich sichtbar ist. Rechtsgrundlage für die Speicherung Ihrer E-Mail-Adresse und der IP-Adresse ist Art. 6 Abs. 1 Buchst. f DSGVO.  
  
**5.     Umfragen**  
Sie können auf unserer Website und in unseren Newslettern an Umfragen zu unterschiedlichen Themen teilnehmen. Die Teilnahme ist jeweils freiwillig. Die Verarbeitung der personenbezogenen Daten erfolgt einerseits mit Ihrer Einwilligung auf Grundlage von Art. 6 Abs. 1 Buchst. a DSGVO. Die Einwilligung können Sie jederzeit mit Wirkung für die Zukunft widerrufen. Daneben kann eine Datenverarbeitung auf unserem berechtigten Interesse beruhen, die Meinungspluralität auf unserer Website widerzuspiegeln und Ihre Interessen zu erfahren. Die Rechtsgrundlage dieser Datenverarbeitung ist dann Art. 6 Abs. 1 Buchst. f DSGVO.

Für die Durchführung der Umfragen bedienen wir uns der folgenden Dienstleister:

**a)     SurveyMonkey**  
Für einzelne Befragungen in Newslettern, E-Mails und auf Tagesspiegel.de nutzen wir den Dienst SurveyMonkey der Momentive Europe UC (Irland, EU – „SurveyMonkey“) zur Erstellung und Auswertung von Online-Umfragen. SurveyMonkey erfasst dabei Informationen über das Gerät und den Browser, mit der Sie die Umfrage aufrufen. Dazu können gehören Kontaktinformationen, Nutzungsdaten, Protokolldaten, Geräte- und Browserdaten, insbesondere Ihre IP-Adresse und die Geräte-ID/MAC-Adresse. Weitere Informationen zur Verarbeitung Ihrer personenbezogenen Daten finden Sie in der Datenschutzerklärung von Survey Monkey unter: https://help.surveymonkey.com/de/policy/data-processing-agreements-eu/.

**b)     Civey**  
Auf unseren Websites ist das Umfrage-Tool Civey des Meinungsforschungsinstituts Civey GmbH (Deutschland, EU – „Civey“) eingebunden. Dadurch haben Sie die Möglichkeit, im Kontext passender Artikel an Umfragen der Civey GmbH teilzunehmen. Bei der Nutzung des Tools werden in den sog. Logfiles durch Civey personenbezogene Daten verarbeitet, etwa Ihre IP-Adresse, Geräte- und Browserinformationen, Datum und Uhrzeit des Zugriffes sowie Informationen zu der Website, auf der Sie sich befinden. Daneben haben Sie die Möglichkeit Civey zur Erstellung der Umfrageergebnisse bestimmte personenbezogene Daten mitzuteilen, die für die Auswertung der Meinungsumfragen relevant sind. Nur wenn Sie alle als erforderlich gekennzeichnete Datenfelder ausgefüllt haben, können wir Ihre Angaben in die Umfrage mit einbeziehen. Eine Nichtbereitstellung hat zur Folge, dass wir Ihre Angaben in dem Umfrageergebnis nicht berücksichtigen können. Die Bereitstellung von weiteren Daten erfolgt freiwillig. Weitere Informationen zur Verarbeitung Ihrer personenbezogenen Daten finden Sie in der Datenschutzerklärung von Civey unter: https://civey.com/datenschutz.

**c)     Opinary**  
Wir haben auf unserer Website das Umfrage-Tool Opinary der Opinary GmbH (Deutschland, EU – „Opinary“) eingebunden. Dieses Tool verwenden wir zur Liveauswertung von Nutzerumfragen. In Artikeln werden Umfragen angezeigt, worüber Nutzer ihre Meinung bzw. ein Stimmungsbild per Tachonadel abgeben können. Opinary verarbeitet dabei die IP-Adressen und Cookie-IDs des Nutzers. Zur Steuerung zielgruppenbasierter Werbung werden durch Opinary Informationen über Aktivitäten auf unserer Website (z.B. geklickte Werbebanner, besuchte Unterseiten) erfasst und verwendet, um Ihnen interessengerechte Werbung Dritter auszuliefern. Weitere Informationen zur Verarbeitung Ihrer personenbezogenen Daten finden Sie in der Datenschutzerklärung von Opinary unter: https://opinary.com/datenschutz/?lang=de.

**6.     Anmeldung zu Veranstaltungen**  
Auf unserer Website können Sie sich zu verschiedenen Veranstaltungen anmelden. Hierzu ist die Angabe Ihrer personenbezogenen Daten erforderlich. Die Daten werden über eine Eingabemaske auf unserer Website erhoben. Alle als Pflichtfelder gekennzeichneten Datenfelder sind zur Teilnahme an der Veranstaltung erforderlich. Eine Nichtbereitstellung hat zur Folge, dass wir Sie bei der Teilnahme an der Veranstaltung nicht berücksichtigen können. Die Bereitstellung von weiteren Daten erfolgt freiwillig. Rechtsgrundlage für die Datenverarbeitung ist Art. 6 Abs. 1 Buchst. f DSGVO. Wir verarbeiten Ihre personenbezogenen Daten aufgrund unseres berechtigten Interesses an einer ordnungsgemäßen Veranstaltungsdurchführung. Die personenbezogenen Daten dienen dazu, ggf. mit den Teilnehmenden in Kontakt treten zu können, falls die Umstände der Veranstaltung dies erforderlich machen (z. B. kurzfristige Änderungen des Veranstaltungsorts).

Die Daten werden in unserem Auftrag durch den Dienstleister Cvent Deutschland GmbH (Deutschland, EU) verarbeitet. Bei Cvent kann eine Übermittlung von Daten in die USA nicht ausgeschlossen werden. Beachten Sie dazu bitte die Hinweise im Abschnitt „Datenübermittlung in Drittländer“. Weitere Informationen zur Datenverarbeitung durch Cvent finden Sie unter: https://www.cvent.com/en/privacy-policy.

**7.     Newsletter**  
Wir bieten auf unserer Website die Möglichkeit an, sich für unsere Newsletter anzumelden. Nach der Anmeldung werden wir Sie über aktuelle Neuigkeiten im Zusammenhang mit dem Tagesspiegel informieren. Für die Anmeldung zum Newsletter ist eine gültige E-Mail-Adresse erforderlich. Zur Verifizierung der E-Mail-Adresse erhalten Sie zunächst eine Anmelde-E-Mail, die Sie über einen Link bestätigen müssen (Double Opt-In). Wenn Sie den Newsletter auf unserer Website abonnieren, verarbeiten wir personenbezogene Daten wie Ihre E-Mail-Adresse und Ihren Namen auf Grundlage der von Ihnen erteilten Einwilligung. Die Verarbeitung beruht auf der Rechtsgrundlage des Art. 6 Abs. 1 Buchst. a DSGVO. Die erteilte Einwilligung können Sie jederzeit mit Wirkung für die Zukunft widerrufen, etwa über den entsprechenden „Newsletter abbestellen„-Link im Newsletter oder indem Sie uns über die oben genannten Kanäle kontaktieren. Die Rechtmäßigkeit der bereits erfolgten Datenverarbeitungsvorgänge bleibt vom Widerruf unberührt.

Bei der Anmeldung zum Newsletter speichern wir ferner die IP-Adresse sowie das Datum und die Uhrzeit der Anmeldung. Die Verarbeitung dieser Daten ist erforderlich, um eine erteilte Einwilligung nachweisen zu können. Die Rechtsgrundlage ergibt sich aus unserer rechtlichen Verpflichtung zur Dokumentation Ihrer Einwilligung (Art. 6 Abs. 1 Buchst. c i.V.m. Art. 7 Abs. 1 DSGVO).

Wir analysieren außerdem das Leseverhalten und die Öffnungsraten unseres Newsletters. So werten wir die bei Zustellung und Abruf unserer E-Mails entstandenen Daten zum einen in aggregierter und anonymisierter Form aus, um Nutzung und Erfolg der E-Mails zu messen. Rechtsgrundlage für die Analyse unseres Newsletters ist Art. 6 Abs. 1 Buchst. f DSGVO und die Verarbeitung dient unserem berechtigten Interesse an der Optimierung unseres Newsletters.

Mit Ihrer Einwilligung werten wir auch die bei Abruf und Nutzung dieser E-Mails durch Sie entstehenden Bewegungsdaten auf nachgelagerten Websites personenbezogen in Verbindung mit Ihrer E-Mail-Adresse aus, um Ihnen auch auf dieser Basis künftig individualisierte Informationen zukommen zu lassen, die Ihre Interessen und Bedürfnisse bestmöglich berücksichtigen. Die erhobenen Daten nutzen wir, um Ihnen in unseren werblichen E-Mails und nachgelagerten Websites personalisierte Inhalte und individualisierte Informationen bereitzustellen. Rechtsgrundlage für die Datenverarbeitung im Rahmen von E-Mails ist Art. 6 Abs. 1 Buchst. a DSGVO. Mit dem Versand und der Auswertung des Newsletters haben wir die Agnitas AG (Deutschland, EU) und die Episerver GmbH (Deutschland, EU) beauftragt. Weitere Informationen zur Datenverarbeitung durch die Agnitas AG finden Sie unter https://www.agnitas.de/datenschutzerklaerung/# und durch die Episerver GmbH finden Sie unter https://www.optimizely.com/de/legal/datenschutz/.

**8.     Gewinnspiele**  
Wenn Sie an einem Gewinnspiel teilnehmen, verarbeiten wir Ihre personenbezogenen Daten zur Durchführung und Abwicklung des Gewinnspiels. Dies beinhaltet insbesondere die Auswahl der Gewinner, die Mitteilung über den Gewinn und die Zustellung des Gewinns. Für den Fall, dass die Auslieferung bzw. Bereitstellung bestimmter Preise über ein anderes Unternehmen erfolgt (z.B. über ein Tochterunternehmen oder einen sonstigen Kooperationspartner), übermitteln wir an dieses Unternehmen im erforderlichen Umfang Daten des Gewinners. Nach Abschluss des Gewinnspiels werden wir die Daten löschen, sofern keine gesetzlichen Aufbewahrungspflichten einer sofortigen Löschung entgegenstehen. Rechtsgrundlage für die Verarbeitung ist Art. 6 Abs. 1 Buchst. b DSGVO.

**9.     Web-Push-Nachrichten**  
Sie können auf unserer Website Web-Push-Nachrichten erhalten. Nach Ihrer jederzeitig widerruflichen, ausdrücklichen Einwilligung werden mithilfe unseres beauftragten Push-Dienstleisters Batch der IMEDIAPP SA (Frankreich, EU – „Batch“) regelmäßige Informationen zu den wichtigsten Ereignissen des Tages an Ihren Browser bzw. Ihr Endgerät gesendet und dort priorisiert (in der Regel im Header des Browsers) dargestellt. Für die Auswahl Ihrer Web-Push-Nachrichten werden Ihre aufgerufenen Artikel ausgewertet, sodass Ihnen in späteren Push-Nachrichten möglichst für Sie passende Nachrichten bzw. Artikel angezeigt werden. Zur Funktionsfähigkeit der Web-Push-Nachrichten ist die Speicherung eines sog. Push-Tokens und der Geräte-ID erforderlich. Die Rechtsgrundlage ist Art. 6 Abs. 1 Buchst. a DSGVO. Um den Web-Push-Nachrichten Dienst zu nutzen und die erforderliche Einwilligung abzugeben, müssen Sie den Hinweis Ihres Browsers zu Web-Push-Benachrichtigungen mit einem Klick auf den Button „Zulassen“ bestätigen. Der Hinweis wird in der Regel im Header des Browsers angezeigt, wenn Sie auf unserer Website navigieren. Um Ihre Anmeldung nachzuvollziehen bzw. zu dokumentieren und Ihnen Nachrichten senden zu können, werden unter anderem der Anmeldezeitpunkt und darüber hinaus Informationen zum Browser, zum Endgerät und ggf. zur Verwendung der App verarbeitet. Die Rechtsgrundlage hierfür ist Art. 6 Abs. 1 Buchst. c i.V.m. Art. 7 Abs. 1 DSGVO. Weitere Informationen zur Datenverarbeitung durch Batch finden Sie unter: https://batch.com/privacy-policy

**10\. Archiv-Suchfunktion**  
Wir nutzen auf unserer Website den Suchdienst Algolia der Algolia SAS (Frankreich, EU – „Algolia“) zur Suche und Indexierung von Websiteinhalten. Bei der Verwendung von Algolia werden Ihre IP-Adresse und Ihre Suchanfrage an einen Server von Algolia übertragen. Die Verwendung von Algolia dient der leichteren Auffindbarkeit der auf unseren Websites angebotenen Informationen und der dadurch gewährleisteten Nutzerfreundlichkeit. Darin liegt zugleich unser berechtigtes Interesse im Sinne von Art. 6 Abs. 1 Buchst. f DSGVO. Weitere Informationen zur Verarbeitung Ihrer personenbezogenen Daten finden Sie in der Datenschutzerklärung der Algolia unter: https://www.algolia.com/policies/privacy/.

**11\. Bewerbungen**  
Sie haben die Möglichkeit sich über unsere Website im Bereich Jobs zu bewerben. Hierzu erheben wir von Ihnen personenbezogene Daten, wozu insbesondere Ihr Name, der Lebenslauf, das Bewerbungsschreiben und weitere durch Sie zur Verfügung gestellte Inhalte zählen. Für die Selektion unserer Bewerbungen verwenden wir den Dienst Softgarden der softgarden e-recruiting GmbH (Deutschland, EU – „Softgarden“). Weitere Informationen zur Datenverarbeitung durch Softgarden finden Sie unter: https://softgarden.com/de/datenschutz-produkte/.

Ihre persönlichen Bewerbungsdaten werden ausschließlich zu Zwecken verarbeitet, die im Zusammenhang mit Ihrem Interesse an einer aktuellen oder zukünftigen Beschäftigung bei uns und der Bearbeitung Ihrer Bewerbung stehen. Ihre Online-Bewerbung wird nur von den relevanten Ansprechpartnern bei uns bearbeitet und zur Kenntnis genommen. Alle mit der Datenverarbeitung betrauten Mitarbeiter sind verpflichtet, die Vertraulichkeit Ihrer Daten zu wahren. Sollten wir Ihnen keine Beschäftigung anbieten können, werden wir die von Ihnen übermittelten Daten bis zu sechs Monate nach Abschluss des Bewerbungsverfahrens für den Zweck aufbewahren, Fragen im Zusammenhang mit Ihrer Bewerbung und Ablehnung zu beantworten. Dies gilt nicht, sofern gesetzliche Bestimmungen einer Löschung entgegenstehen, die weitere Speicherung zum Zwecke der Beweisführung erforderlich ist oder Sie einer längeren Speicherung ausdrücklich zugestimmt haben. Rechtsgrundlage für die Datenverarbeitung ist § 26 Abs. 1 S. 1 BDSG. Sollten wir Ihre Bewerberdaten über die Dauer von sechs Monaten aufbewahren und haben Sie darin ausdrücklich eingewilligt, weisen wir Sie darauf hin, dass diese Einwilligung jederzeit gemäß Art. 7 Abs. 3 DSGVO frei widerruflich ist. Durch einen solchen Widerruf wird die Rechtmäßigkeit der Verarbeitung, die bis zum Widerruf aufgrund der Einwilligung erfolgt ist, nicht berührt.

**12\. Shop, Abo-Portal und Zahlungsdienstleister**  
  
**a)     Shop und Abo-Portal**  
Soweit Sie ein Produkt über unsere Website oder über unseren Bestellschein oder per Telefon bestellen, verarbeiten wir personenbezogene Daten ausschließlich zur Vertragsabwicklung bzw. um Ihnen das bestellte Produkt bereitstellen zu können. Wir verarbeiten im Rahmen des Buchungs- oder Bestellprozesses nur die Daten, die Sie selbst in der Eingabemaske, auf dem Bestellschein oder per Telefon angegeben haben und gegebenenfalls Zahlungsinformationen, wenn Sie per Vorab-Überweisung bezahlen. Alle als Pflichtfelder gekennzeichneten Datenfelder sind zur Bearbeitung Ihrer Buchung oder Bestellung erforderlich. Eine Nichtbereitstellung hat zur Folge, dass wir Ihre Buchung oder Bestellung nicht bearbeiten können. Um Ihnen die bestellten Produkte liefern zu können, übermitteln wir Ihre für die Lieferung benötigten Daten an einen unserer Versanddienstleister wie in der Bestellung angegeben. Rechtsgrundlage für die Verarbeitung ist jeweils Art. 6 Abs. 1 Buchst. b DSGVO. Die Bereitstellung von weiteren Daten erfolgt freiwillig. Solche freiwillig bereitgestellten Daten verarbeiten wir auf der Grundlage des Art. 6 Abs. 1 Buchst. f DSGVO.

Sie haben in unserem Online-Shop die Möglichkeit, sich über eine Registrierung ein Kundenkonto anzulegen. Wenn Sie sich für ein Kundenkonto registriert haben, werden Ihre hinterlegten Daten bei der Bestellung eines Produkts in unserem Shop automatisch in die Bestellmaske eingetragen. Außerdem können Sie sich über das Kundenkonto über den Stand Ihrer Bestellungen informieren und Produkte in einer Merkliste speichern. Für eine Bestellung in unserem Online-Shop ist es nicht notwendig, sich für ein Kundenkonto zu registrieren. Die zur Registrierung erforderlichen Angaben sind aus der Eingabemaske ersichtlich. Die Bereitstellung der Informationen, die als Pflichtangaben gekennzeichnet sind, ist zwingend erforderlich, damit die Registrierung abgeschlossen werden kann. Für die Registrierung ist eine gültige E-Mail-Adresse erforderlich. Zur Bestätigung der Registrierung erhalten Sie zunächst eine Anmelde-E-Mail, die Sie über einen Link bestätigen müssen (Double Opt-In). Nach der Registrierung können Sie sich durch die Angabe Ihrer E-Mail-Adresse und des verwendeten Kennworts für das Kundenkonto anmelden. Die Verarbeitung der bereitgestellten Daten im Rahmen der Registrierung und Nutzung des Kundenkontos beruht auf der Rechtsgrundlage des Art. 6 Abs. 1 Buchst. b DSGVO.

**b)     Zahlungsdienstleister**  
Um bestellte Produkte in unserem Tagesspiegel Shop oder unserem Tagesspiegel Abo-Portal zu bezahlen, können Sie zwischen verschiedenen Möglichkeiten wählen. Hierzu arbeiten wir mit verschiedenen Zahlungsanbietern zusammen.

**Zahlung per Kreditkarte**

Wir bieten Ihnen die Möglichkeit, per Kreditkarte zu bezahlen. Zu diesem Zweck erheben wir weitere Daten (wie den Karteninhaber, die Kartennummer, das Gültigkeitsdatum der Kreditkarte sowie die Prüfziffer der Kreditkarte). Diese Informationen werden zum Zweck der Durchführung des Zahlungsvorgangs an den Dienstleister „Computop“ übermittelt. Computop wird betrieben von der Computop Paygate GmbH (Deutschland, EU – „Computop“). Rechtsgrundlage für die Übermittlung ist Art. 6 Abs. 1 Buchst. b DSGVO. Weitere Informationen zur Datenverarbeitung durch Computop erhalten Sie unter: https://support.computop.com/hc/de/articles/360015240800-DSGVO-Allgemein.

**Zahlung per Stripe**

Sie haben auf unserer Website die Möglichkeit, die Bezahlung über den Zahlungsdienst Stripe, angeboten durch die Stripe Payments Europe Ltd. (Irland, EU), durchzuführen. Die von Ihnen im Rahmen des Zahlungsvorgangs angegebenen Zahlungsdaten werden von uns an den Zahlungsdienstleister übermittelt. Dabei ist die Rechtsgrundlage für die Übermittlung Art. 6 Abs. 1 Buchst. b DSGVO. Nähere Informationen zum Datenschutz von Stripe finden Sie hier: https://stripe.com/de/privacy#translation.  
  
**Zahlung per PayPal**

Weiterhin haben Sie die Möglichkeit, per PayPal zu bezahlen. Bitte beachten Sie, dass die diesbezüglichen Zahlungsinformationen von der PayPal (Europe) S.à r.l. et Cie, S.C.A. (Luxemburg, EU – „PayPal“) eigenverantwortlich erhoben und verarbeitet werden. PayPal übermittelt uns dabei Ihre bei PayPal hinterlegten Adressdaten, die wir ausschließlich zur Vertragsabwicklung verarbeiten. Rechtsgrundlage ist Art. 6 Abs. 1 Buchst. b DSGVO. Weitere Information zum Datenschutz bei PayPal finden Sie unter: https://www.paypal.com/de/webapps/mpp/ua/privacy-full?locale.x=de\_DE#r5.

**c)     Bonitätsprüfung**  
Beim Abschluss bestimmter Verträge übermitteln wir zum Zwecke der Entscheidung über die Begründung eines Vertragsverhältnisses vor Abschluss die im Rahmen des entsprechenden Vertragsverhältnisses mitgeteilten personenbezogenen Daten an die SCHUFA Holding AG (Deutschland, EU). Wir erhalten anschließend einen Wahrscheinlichkeitswert über die Zahlungsfähigkeit und Zahlungswilligkeit des Kunden und legen diesen Wahrscheinlichkeitswert der Entscheidung über den Abschluss des Vertrages zugrunde. Rechtsgrundlage dieser Übermittlung und Bewertung ist Art. 6 Abs. 1 Buchst. f DSGVO i. V. m. § 31 BDSG. Unser berechtigtes Interesse ist die Vermeidung von Zahlungsausfällen. Die Bonitätsauskunft löschen wir nach unserer Entscheidung über die Begründung des Vertragsverhältnisses. Weitere Informationen zum Datenschutz bei der SCHUFA Holding AG erhalten Sie unter: https://www.schufa.de/global/datenschutz-dsgvo/.

**d)     Nutzung der E-Mail für Werbezwecke**  
Wir können Ihre bei Registrierung oder Bestellung angegebene E-Mail-Adresse verwenden, um Sie über ähnliche von uns angebotene Produkte und Leistungen zu informieren. Die Rechtsgrundlage ist Art. 6 Abs. 1 Buchst. f DSGVO i.V.m. § 7 Abs. 3 UWG. Sie können dem jederzeit widersprechen, ohne dass hierfür andere als die Übermittlungskosten nach den Basistarifen entstehen. Dazu können Sie sich per Klick auf den in jedem Mailing enthaltenen Abmeldelink abmelden.

**13\. Einwilligungs-Management**  
  
**a)     Cookies**  
Wir verwenden auf unserer Website Cookies und vergleichbare Technologien („Cookies“). Bei Cookies handelt es sich um kleine Datensätze, die durch Ihren Browser gespeichert werden, wenn Sie eine Website besuchen. Hierdurch wird der verwendete Browser gekennzeichnet und kann durch Webserver wiedererkannt werden. Sie haben durch Ihren Browser die volle Kontrolle über die Verwendung von Cookies. Sie können die Cookies in den Sicherheitseinstellungen Ihres Browsers jederzeit löschen. Sie können der Verwendung von Cookies durch Ihre Browsereinstellungen grundsätzlich oder für bestimmte Fälle widersprechen.

Die Verwendung von Cookies ist zum Teil für den Betrieb unserer Website technisch notwendig und damit ohne die Einwilligung des Nutzers zulässig. Außerdem verwenden wir möglicherweise Cookies, um besondere Funktionen und Inhalte anzubieten sowie zu Analyse- und Marketingzwecken. Darunter können auch Cookies von Drittanbietern (sog. Third Party Cookies) sein. Solche technisch nicht notwendigen Cookies verwenden wir nur mit Ihrer Einwilligung gemäß § 25 Abs. 1 TTDSG und ggf. Art. 6 Abs. 1 Buchst. a DSGVO. Hinweise zu den Zwecken, Anbietern, eingesetzten Technologien, gespeicherten Daten und der Speicherdauer einzelner Cookies finden Sie in den Cookie-Einstellungen.

**b)     PUR-Modell**  
  
Unsere Website können Sie im Rahmen des Pur-Modells entweder über einen kostenlosen, ausschließlich werbefinanzierten Zugang nutzen oder einen kostenpflichtigen Zugang ohne Werbebanner, Videowerbung und personalisiertem Tracking verwenden. Beim Aufruf unserer Website, können Sie sich aktiv für eine der beiden Optionen entscheiden.

Entscheiden Sie sich aktiv für den kostenlosen Zugang, dann verarbeiten wir mit Ihrer Einwilligung Daten (z. B. Cookies, Geräte-Kennungen, persönliche Identifikatoren, IP-Adresse) und nutzen Tracking-Technologien, um Nutzungsdaten zu erheben, Nutzungsprofile zu erstellen und so eine nutzungsbasierte Werbeausspielung zu ermöglichen („Werbetracking“). Das Werbetracking ist notwendig, weil wir uns durch mittels Werbetracking optimierter Werbung finanzieren. Rechtsgrundlage der Datenverarbeitung ist Art. 6 Abs. 1 Buchst. a DSGVO

Den werbe- und trackingfreien Zugang bieten wir mithilfe unseres Dienstleisters Content Pass GmbH (Deutschland, EU – „contentpass“) an. Um Ihnen diesen Service auf unserer Website anzuzeigen und damit anbieten zu können, verarbeitet contentpass zu Beginn Ihres Websiteaufrufs Ihre IP-Adresse. Die Verarbeitung ist somit aus technischen Gründen erforderlich. Für die Registrierung sowie die Vertragsabwicklung des contentpass und die damit einhergehende Datenverarbeitung ist hingegen contentpass Verantwortlicher im Sinne der DSGVO. Grundlage für die Datenverarbeitung ist unser berechtigtes Interesse gemäß Art. 6 Abs. 1 Buchst. f DSGVO Ihnen die Möglichkeit zu bieten, unsere Website werbe- und trackingfrei aufrufen zu können. Zugleich haben Sie ein berechtigtes Interesse an der Nutzung unserer Website ohne Werbung und Tracking. Für weitere Informationen bezüglich der Datenverarbeitung bei contentpass, lesen Sie bitte die dortige Datenschutzerklärung: [https://my.contentpass.net/privacy](https://my.contentpass.net/privacy). Und hier finden Sie die Allgemeinen Geschäftsbedingungen von contentpass: [https://my.contentpass.net/terms](https://my.contentpass.net/terms).

**b)     Consent Management Tool**  
Diese Website verwendet ein Consent-Management-Tool der Sourcepoint Technologies, Inc. (USA – „Sourcepoint“) zur Steuerung von Cookies. Das Consent-Tool ermöglicht es den Nutzern unserer Website, zu bestimmten Datenverarbeitungsprozessen eine Einwilligung zu erteilen oder eine abgegebene Einwilligung zu widerrufen. Durch die Bestätigung des Buttons „Alle akzeptieren“ oder durch die Speicherung individueller Cookie-Einstellungen stimmen Sie der Nutzung der damit verbundenen Cookies zu. Diese Handlung stellt eine Einwilligung im Sinne von Art. 6 Abs. 1 Buchst. a DSGVO dar.

Sourcepoint verarbeitet im Zuge des Consent-Managements die folgenden Daten des Websitebesuchers: IP-Adresse, Unique ID, die Cookie-Einwilligungs-Textdatei des jeweiligen Nutzers und Informationen zum Gerät und Browser des Nutzers. Rechtsgrundlage für die Datenverarbeitung ist Art. 6 Abs. 1 Buchst. f DSGVO. Unser berechtigtes Interesse besteht darin, das Consent-Management zentral und übersichtlich zu gestalten und dem Websitebesucher den Websiteauftritt nur insoweit anzubieten, wie dieser seine Einwilligung zur Verarbeitung personenbezogener Daten und der Verarbeitungen von Informationen auf seinem Endgerät erteilt hat.

Außerdem unterstützt uns das Consent-Management-Tool dabei, den Nachweis über die Erklärung einer Einwilligung erbringen zu können. Hierzu verarbeiten wir Informationen über die Erklärung einer Einwilligung und weitere Protokolldaten zu dieser Erklärung. Zur Erhebung dieser Daten werden auch Cookies verwendet. Die Verarbeitung dieser Daten ist erforderlich, um eine erteilte Einwilligung nachweisen zu können. Die Rechtsgrundlage ergibt sich aus unserer rechtlichen Verpflichtung zur Dokumentation Ihrer Einwilligung (Art. 6 Abs. 1 Buchst. c i.V.m. Art. 7 Abs. 1 DSGVO).

_Hier können Sie Ihre Einwilligung für Cookies widerrufen:_ [Datenschutz-Einstellungen](javascript:window._sp_.loadPrivacyManagerModal(879134);)

Beachten Sie bitte die Hinweise im Abschnitt „Datenübermittlung in Drittländer“. Weitere Informationen zum Datenschutz bei Sourcepoint finden Sie in den Datenschutzhinweisen von Sourcepoint unter: https://www.sourcepoint.com/de/datenschutzhinweis/.

**14\. Werbung**  
  
**a)     Outbrain**  
Wir verwenden auf unserer Website den Dienst Outbrain der Outbrain UK Limited (Vereinigtes Königreich – „Outbrain“). Dies ermöglicht es uns, Sie auf weiterführende, für Sie möglicherweise ebenfalls interessante Inhalte auf unserer Website oder auf Websites Dritter hinzuweisen. Auswahl und Auslieferung der Inhalte erfolgen durch Outbrain. Für die Anzeige dieser Inhalte verwendet Outbrain Cookies, die im Browser der Nutzer gespeichert werden. Outbrain weist jedem Leser, der mit dem Widget von Outbrain (das den Kundeninhalt enthält) interagiert, eine UUID (unique user ID) zu. Diese UUID hängt sich an den Browser der Leser an und variiert je nachdem, welcher Browser verwendet wird. Anhand der UUID katalogisiert und analysiert Outbrain die Inhalte, die die UUID auf Partnerseiten konsumiert, um weitere relevante Inhalte für diese spezielle UUID zu empfehlen. Eine Verarbeitung der personenbezogenen Daten erfolgt nur mit Ihrer Einwilligung. Rechtsgrundlage für die Datenverarbeitungen im Zusammenhang mit dem Dienst Outbrain ist daher Art. 6 Abs. 1 Buchst. a DSGVO. Das Vereinigte Königreich stellt zwar ein Drittland im Sinne der DSGVO dar. Der Weitergabe personenbezogener Daten an die Outbrain UK Limited liegt jedoch ein Angemessenheitsbeschluss der Europäischen Union im Sinne von Art. 45 DSGVO zugrunde. Weitere Informationen zum Datenschutz bei Outbrain finden Sie in den Datenschutzhinweisen von Outbrain unter: http://www.outbrain.com/legal/privacy.

**b)     Unbounce**  
Wir verwenden zur Bannerwerbung den Dienstleister Unbounce des Anbieters Unbounce Marketing Solutions Inc. (Kanada – „Unbounce“). Das Banner dient dazu Sie über unser Angebot zu informieren. Der Browser baut direkt mit Unbounce eine Verbindung auf, sodass Informationen wie die IP-Adresse, der Zeitpunkt des Aufrufs, aber auch Browserinformationen, Betriebssystem und Gerätetyp unmittelbar an Unbounce übermittelt werden. Die Übertragung dieser Daten erfolgt nur mit Ihrer Einwilligung. Die Rechtsgrundlage der Datenverarbeitung ist daher Art. 6 Abs. 1 Buchst. a DSGVO. Kanada gilt nach einem Angemessenheitsbeschluss der Europäischen Kommission als sicheres Drittland. Weitere Informationen zur Datenverarbeitung durch Unbounce finden Sie unter: https://unbounce.com/privacy/.

**c)     AdDefend**  
Der Tagesspiegel verwendet zur Anzeige von Werbung AdDefend, einen Dienst der AdDefend GmbH, Borselstrasse 3, 22765 Hamburg. Dieser Dienst nutzt Cookies, um festzustellen, ob Sie eine Webseite schon einmal besucht haben. Sie können der Verwendung dieser Cookies durch AdDefend jederzeit widersprechen, indem Sie die opt-out Möglichkeit unter [https://www.addefend.com/de/opt-out/](https://www.addefend.com/de/opt-out/) nutzen.

**15\. Werbevermarktung**  
Wir stellen auf unserer Website die Werbemittelplätze der iq digital media markteting GmbH (Deutschland, EU – „iq digital“) zur Verfügung. Zur Vermarktung der Werbemittelplätze greift iq digital auf eine Vielzahl an Partnern zurück, die verschiedene Technologien und Werbenetzwerke bereitstellen. Die Partner helfen dabei, eine interessengerechte und zugleich die wirtschaftlich sinnvollste Werbung auf unseren Werbemittelplätzen anzuzeigen. Diese Partner werden im Folgenden auch Vendoren genannt.

Bei einigen Vendoren, die direkt an der Auswahl eines passenden Werbemittels beteiligt sind, handelt es sich um direkte Vertragspartner von iq digital. Viele andere Vendoren werden erst als Bestandteil eines ausgewählten Werbemittels aktiv und helfen den Erfolg der Werbung (z.B. die Dauer, in der ein Banner auf einem Bildschirm sichtbar war) zu ermitteln. Viele dieser Vendoren, die zur Erfolgsmessung bzw. Reichweitenmessung eingesetzt werden, sind keine Vertragspartner von iq digital. Gleichwohl können alle Vendoren, die im Zusammenhang mit der Tätigkeit von iq digital aktiv sind, hier eingesehen werden: https://www.iqdigital.de/service/datenschutz-nach-tcf/.

iq digital lässt ausschließlich Vendoren zu und bindet diese auf den Websites ihrer Kunden ein, die die Regeln des IAB-TCFv2.0 erfüllen. Das Transparency and Consent Framework („TCF“) ist ein Regelwerk für Onlinemarketing des Interactive Advertising Bureau Europe („IAB Europe“) einem Branchenverband für Onlinemarketing. (siehe allgemein zum IAB Europe hier: https://iabeurope.eu/about-us/). Aktuell wird die Version 2.0 des TCF verwendet (siehe allgemein zum TCF2.0 hier: https://iabeurope.eu/tcf-2-0/). Das TCF2.0 definiert strenge Regeln, die nach den Aussagen des IAB Europe die DSGVO-Compliance und die Erfüllung sämtlicher anderer europäischer Datenschutzvorgaben sicherstellen. iq digital arbeitet daher nur mit Vendoren zusammen, die sich selbst der Einhaltung der Regeln des IAB TCF2.0 unterworfen haben und die nach einer Prüfung in die sogenannte „Global Vendor List“ aufgenommen wurden (siehe https://iabeurope.eu/vendor-list/).

Um die Werbevermarktung entsprechend vornehmen zu können, ist die Übermittlung personenbezogener Daten erforderlich. Dabei werden personenbezogene Daten in Form von Online-Kennzeichnungen (einschließlich Cookie-Kennungen), IP-Adressen, Gerätekennungen und Informationen über die Interaktion mit unserer Website übermittelt. Wir verarbeiten Ihre Daten zu folgenden Zwecken:

· Erstellung eines personalisierten Anzeigenprofils

· Auswahl personalisierter Werbung

· Anzeige und Steuerung personalisierter Werbung

· Messung des Erfolgs bestimmter Werbeanzeigen (z. B. Messung der Aufrufe)

Die personenbezogenen Daten werden mit Ihrer Einwilligung verarbeitet auf der Rechtsgrundlage des Art. 6 Abs. 1 Buchst. a DSGVO. Soweit Sie anstelle Ihrer globalen Zustimmung nur einzelnen Vendoren die Verarbeitung Ihrer personenbezogenen Daten gestattet haben, werden auch nur diese Vendoren Ihre Daten verarbeiten. Daneben verarbeiten wir Ihre Daten teilweise auf der Grundlage unseres berechtigten Interesses gemäß Art. 6 Abs. 1 Buchst. f DSGVO. Das berechtigte Interesse besteht darin, die Leistung von Anzeigen und Inhalten zu messen und ihre Produkte zu verbessern und weiterzuentwickeln.

Weitere Informationen zur Datenverarbeitung des einzelnen Vendors – insbesondere Umfang der Daten, Zweck der Verarbeitung und Rechtsgrundlagen der Verarbeitung – können Sie hier einsehen: https://cdn.privacy-mgmt.com/privacy-manager/index.html?message\_id=184407. Weitere Informationen zur Datenverarbeitung durch iq digital finden Sie hier: https://www.iqdigital.de/service/datenschutz-nach-tcf/.

**16\. Tracking und Analyse unserer Website**  
  
**a)  Google Tag Manager**  
Wir verwenden auf unserer Website den Google Tag Manager des Anbieters Google Ireland Limited (Irland, EU – „Google Tag Manager“). Der Google Tag Manager dient dazu, unsere Website-Tags über eine Oberfläche verwalten zu können. Bei dem Google Tag Manager handelt es sich um eine cookielose Domain, an die technisch bedingt die IP-Adresse übermittelt wird. Der Google Tag Manager sorgt lediglich für die Auslösung anderer Tags, die ihrerseits unter Umständen Daten erfassen, ohne selbst auf diese Daten zuzugreifen. Wenn auf Domain- oder Cookie-Ebene eine Deaktivierung vorgenommen wurde, bleibt diese für alle Tracking-Tags bestehen, die mit Google Tag Manager implementiert werden. Als Rechtsgrundlage für die Übertragung der IP-Adresse dient Art. 6 Abs. 1 Buchst. f DSGVO. Als berechtigtes Interesse dient unser Interesse an einer Verwaltung unserer Websitedienste und der Auslösung anderer Tags. Weitere Informationen zur Datenverarbeitung erhalten Sie unter: https://support.google.com/tagmanager/answer/7157428.

**b)  Google Analytics**  
Wir verwenden auf unserer Website den Dienst Google Analytics des Anbieters Google Ireland Limited (Irland, EU – „Google Analytics“). Bei Google Analytics handelt es sich um einen Webanalysedienst, mit dessen Hilfe wir Daten über das Verhalten der Besucher auf unserer Website erheben und analysieren können. Google Analytics verwendet hierzu Cookies, die eine Analyse der Nutzung unserer Website ermöglichen. Zudem werden personenbezogene Daten in Form von Online-Kennzeichnungen (einschließlich Cookie-Kennungen), IP-Adressen, Gerätekennungen und Informationen über die Interaktion mit unserer Website verarbeitet.

Google Ireland wird die so erhobenen Daten in unserem Auftrag verarbeiten, um die Nutzung unserer Website durch die Nutzer auszuwerten, um Reports über die Aktivitäten innerhalb unserer Website zusammenzustellen und um weitere, mit der Nutzung unserer Website und der Internetnutzung verbundene Dienstleistungen uns gegenüber zu erbringen. Dabei können aus den verarbeiteten Daten pseudonyme Nutzungsprofile der Nutzer erstellt werden.

Die Setzung von Cookies und die weitere hier beschriebene Verarbeitung personenbezogener Daten erfolgen mit Ihrer Einwilligung. Rechtsgrundlage für die Datenverarbeitungen im Zusammenhang mit dem Dienst Google Analytics ist daher Art. 6 Abs. 1 Buchst. a DSGVO.

Die zur Bereitstellung von Google Analytics in unserem Auftrag verarbeiteten personenbezogenen Daten können in jedes Land, in dem Google Ireland oder Google Irelands Unterauftragsverarbeiter Einrichtungen unterhalten, übermittelt werden. Beachten Sie dazu bitte die Hinweise im Abschnitt „Datenübermittlung in Drittländer“.

Wir setzen Google Analytics nur mit aktivierter IP-Anonymisierung ein. Das bedeutet, dass die IP-Adresse der Nutzer von Google Ireland innerhalb von Mitgliedstaaten der Europäischen Union oder in anderen Vertragsstaaten des Abkommens über den Europäischen Wirtschaftsraum gekürzt wird. Die von dem Browser der Nutzer übermittelte IP-Adresse wird nicht mit anderen Daten zusammengeführt. Weitergehende Informationen zum Einsatz der Daten zu Werbezwecken finden Sie in der Datenschutzerklärung von Google unter: www.google.com/policies/technologies/ads/

Wir verwenden die Variante Google Universal Analytics. Diese ermöglicht es uns, Interaktionsdaten von verschiedenen Geräten und aus unterschiedlichen Sitzungen einer eindeutigen User-ID zuzuordnen. Hierdurch können wir einzelne Nutzeraktionen in Kontext setzen und langfristige Beziehungen analysieren.

Die Daten über Nutzeraktionen werden für eine Dauer von 14 Monaten \[A7\] gespeichert und dann automatisch gelöscht. Dabei erfolgt die Löschung der Daten, deren Speicherfrist abgelaufen ist, automatisch einmal im Monat. Wir verwenden außerdem die Google Analytics-Werbefunktion (Remarketing). Diese Funktion ermöglicht uns, in Verbindung mit den geräteübergreifenden Funktionen von Google, Werbeanzeigen gezielter anzuzeigen und Nutzern interessengerechte Anzeigen zu präsentieren. Über das Remarketing werden dabei Nutzern solche Anzeigen und Produkte angezeigt, für die auf anderen Websites im Google Netzwerk Interesse festgestellt wurde. Über die Funktion können wir über Google Analytics Remarketing erstellte Werbe-Zielgruppen mit den geräteübergreifenden Funktionen von Google Ads verknüpfen. Auf diese Weise können interessenbezogene, personalisierte Werbebotschaften, die in Abhängigkeit zum früheren Nutzungs- und Surfverhaltens auf einem Endgerät (z.B. Handy) an einen Nutzer angepasst wurden, auch auf einem anderen Endgerät des Nutzers (z.B. Tablet oder PC) angezeigt werden.

Haben Sie eine entsprechende Einwilligung erteilt, verknüpft Google zu diesem Zweck Ihren Web- und App-Browserverlauf mit Ihrem Google-Konto. Auf diese Weise können auf jedem Endgerät, auf dem Sie sich mit Ihrem Google-Konto anmelden, dieselben personalisierten Werbebotschaften geschaltet werden. Die Zusammenfassung der erfassten Daten in Ihrem Google-Konto erfolgt ausschließlich auf Grundlage Ihrer Einwilligung, die Sie bei Google abgeben oder widerrufen können. Für diese verknüpften Dienste werden dann über Google Analytics Daten zu Werbezwecken gesammelt. Zur Unterstützung der Remarketing Funktion erfasst Google Analytics die google-authentifizierten IDs der Nutzer, die vorübergehend mit unseren Google-Analytics-Daten verknüpft werden. Dies dient dazu, Zielgruppen für die geräteübergreifende Anzeigenwerbung zu definieren und zu erstellen.

**c) Google Optimize**  
Wir verwenden auf unserer Website den Dienst Google Optimize, der durch die der Google Ireland Limited (Irland, EU – „Google Optimize“) angeboten wird. Mittels Google Optimize können wir verschiedene Gestaltungen und Einstellungen unserer Website testen und anhand der Ergebnisse unsere Website an die Bedürfnisse und Wünsche der Websitebesuchenden anpassen. Für die Analyse der Testergebnisse ist der Dienst Google Optimize mit dem Analysedienst Google Analytics verknüpft. Dabei wird ihre IP-Adresse an die Google Ireland Limited übertragen. Wir verarbeiten Ihre personenbezogenen Daten nur mit Ihrer Einwilligung. Als Rechtsgrundlage für die hier beschriebene Verarbeitung personenbezogener Daten im Rahmen des Messverfahrens dient Art. 6 Abs. 1 Buchst. a DSGVO. Weitere Informationen zur Datenverarbeitung erhalten Sie unter: https://policies.google.com/privacy.

**d) Adobe Analytics**  
Wir nutzen auf unserer Website den Dienst Adobe Analytics der Adobe Systems Software Ireland Limited (Irland, EU – „Adobe Analytics“) zur Analyse der Nutzung unserer Website. Dabei werden personenbezogene Daten in Form von Online-Kennzeichnungen (einschließlich Cookie-Kennungen), IP-Adressen, Gerätekennungen und Informationen über die Interaktion mit unserer Website durch die Adobe Systems Software Ireland Limited in unserem Auftrag verarbeitet. Eine ausführliche Auflistung der verarbeiteten Daten können Sie hier einsehen: https://experienceleague.adobe.com/docs/analytics/technotes/privacy-overview.html.  
  
Wir setzen Adobe Analytics nur mit aktivierter IP-Anonymisierung ein. Das bedeutet, dass die IP-Adresse der Nutzer durch die Adobe Systems Software Ireland Limited innerhalb der Europäischen Union oder in anderen Vertragsstaaten des Abkommens über den Europäischen Wirtschaftsraum gekürzt wird. Die Verarbeitung Ihrer Daten erfolgt auf Basis Ihrer Einwilligung nach Art. 6 Abs. 1 Buchst. a DSGVO. Weitere Informationen zum Datenschutz bei der Adobe Analytics finden Sie in den Datenschutzhinweisen von Adobe unter: https://www.adobe.com/de/privacy/policy.html.

**e) Facebook-Pixel**  
Wir verwenden auf unserer Website das Facebook-Pixel, ein Meta Business-Tool der Meta Platforms Ireland Limited (Irland, EU – „Meta“). Informationen zu den Kontaktdaten von Meta und den Kontaktdaten des Datenschutzbeauftragten von Meta erhalten Sie in der Datenrichtlinie von Meta unter https://www.facebook.com/about/privacy.  
  
Beim Facebook-Pixel handelt es sich um einen JavaScript-Code-Ausschnitt, der es uns ermöglicht, die Aktivitäten von Besuchern auf unserer Website nachzuverfolgen. Diese Nachverfolgung nennt sich Conversion Tracking. Der Facebook-Pixel erhebt und verarbeitet hierzu die folgenden Informationen (sog. Event-Daten):

· Informationen zu Handlungen und Aktivitäten der Besucher unserer Website, wie zum Beispiel das Suchen und Anzeigen eines Produkts oder der Kauf eines Produkts;

· Spezifische Pixel-Informationen wie die Pixel-ID und den Facebook Cookie;

· Informationen zu Buttons, die von Besuchern der Website angeklickt wurden;

· Informationen, die in HTTP-Headern vorhanden sind, wie IP-Adressen, Informationen über den Webbrowser, den Ort der Seite und den Referrer;

· Informationen zum Status der Deaktivierung/Einschränkung des Anzeigen-Trackings.

Zum Teil handelt es sich bei diesen Event-Daten um Informationen, die in Ihrem verwendeten Endgerät gespeichert sind. Außerdem werden über den Facebook-Pixel auch Cookies verwendet, über die Informationen auf Ihrem verwendeten Endgerät gespeichert werden. Eine solche Speicherung von Informationen durch den Facebook-Pixel oder ein Zugriff auf Informationen, die bereits in Ihrem Endgerät gespeichert sind, erfolgt nur mit Ihrer Einwilligung.

Wir können die nachverfolgten Conversions zum Messen der Effektivität unserer Anzeigen, zum Festlegen von Custom Audiences für das Targeting für Werbeanzeigen, für Dynamic Ads-Kampagnen und zum Analysieren der Effektivität der Conversion Funnels unserer Website verwenden. Die von uns über den Facebook-Pixel verwendeten Funktionen werden im Folgenden genauer beschrieben.

**Verarbeitung von Event-Daten für Werbezwecke**

Die über den Facebook-Pixel erhobenen Event-Daten werden für das Targeting unserer Werbeanzeigen und zur Verbesserung der Anzeigenauslieferung, zur Personalisierung von Funktionen und Inhalten sowie zur Verbesserung und Sicherung der Meta-Produkte verwendet. Hierzu werden auf unserer Website mittels des Facebook-Pixels Event-Daten erhoben und an Meta übermittelt. Dies erfolgt nur, wenn Sie zuvor Ihre Einwilligung hierzu erteilt haben. Rechtsgrundlage für die Erhebung und Übermittlung personenbezogener Daten durch uns an Meta ist daher Art. 6 Abs. 1 Buchst. a DSGVO.

Diese Erhebung und Übermittlung der Event-Daten erfolgt durch uns und Meta als gemeinsam Verantwortliche. Wir haben mit Meta eine Vereinbarung über die Verarbeitung als gemeinsam Verantwortliche getroffen, in der die Verteilung der datenschutzrechtlichen Pflichten zwischen uns und Meta Platforms Ireland Ltd. festgelegt ist. In dieser Vereinbarung haben wir und Meta unter anderem vereinbart,

· dass wir dafür verantwortlich sind, Ihnen alle Informationen gem. Art. 13, 14 DSGVO über die gemeinsame Verarbeitung von personenbezogenen Daten zur Verfügung zu stellen;

· dass Meta dafür verantwortlich ist, die Rechte betroffener Personen gemäß Art. 15 bis 20 DSGVO zu ermöglichen hinsichtlich der von Meta nach der gemeinsamen Verarbeitung gespeicherten personenbezogenen Daten.

Sie können die zwischen uns und Meta geschlossene Vereinbarung unter https://www.facebook.com/legal/controller\_addendum abrufen.

Für die sich an die Übermittlung anschließende Verarbeitung der übermittelten Event-Daten ist Meta allein verantwortlich. Weitere Informationen dazu, wie Meta personenbezogene Daten verarbeitet, einschließlich der Rechtsgrundlage, auf die Meta sich stützt, und der Möglichkeiten zur Wahrnehmung Ihrer Rechte gegenüber Meta finden Sie in der Datenrichtlinie von Meta unter https://www.facebook.com/about/privacy.

**Verarbeitung von Event-Daten für Messlösungen und Analysedienste**

Wir haben Meta außerdem damit beauftragt, auf Grundlage der über den Facebook-Pixel erhobenen Event-Daten Berichte über die Wirkung unserer Werbekampagnen und sonstigen Online-Inhalte anzufertigen (Kampagnenberichte) und Analysen und Einblicke über die Nutzer und ihre Nutzung unserer Website, Produkte und Dienstleistungen (Analysen) zu erstellen. Wir übermitteln hierzu in den Event-Daten enthaltene personenbezogene Daten an Meta. Die übermittelten personenbezogenen Daten werden durch Meta als unser Auftragsverarbeiter verarbeitet, um uns die Kampagnenberichte und Analysen bereitzustellen. Eine Verarbeitung personenbezogener Daten zur Erstellung von Analysen und Kampagnenberichten erfolgt nur, wenn Sie zuvor Ihre Einwilligung hierzu erteilt haben. Rechtsgrundlage für diese Verarbeitung personenbezogener Daten ist daher Art. 6 Abs. 1 Buchst. a DSGVO.

**f)  Crazy Egg**  
Wir haben auf unserer Website den Webanalysedienst Crazy Egg der Crazy Egg Inc. (USA – „Crazy Egg“) implementiert, um Daten über die Nutzung unserer Webangebots zu erheben. Durch den Einsatz von Crazy Egg können wir erkennen, wie Sie sich auf unserer Website bewegen, welche Beiträge in welchem Umfang aufgerufen werden und bekommen so wertvolle Informationen, um unsere Website schneller und kundenfreundlicher zu gestalten. Um das Nutzungsverhalten feststellen zu können übermitteln wir an Crazy Egg personenbezogene Daten (z.B. die IP-Adresse), aber auch technische Nutzungsinformationen des Websitebesuchers (z. B. Zeitpunkt des Abrufs, Browser und Betriebssystem). Diese Datenverarbeitung erfolgt nur mit Ihrer Einwilligung und beruht damit auf Art. 6 Abs. 1 Buchst. a DSGVO. Bei Crazy Egg kann eine Übermittlung von Daten in die USA nicht ausgeschlossen werden. Beachten Sie dazu bitte die Hinweise im Abschnitt „Datenübermittlung in Drittländer“. Weitere Informationen zum Datenschutz bei Crazy Egg finden Sie in den Datenschutzhinweisen von Crazy Egg unter http://www.crazyegg.com/privacy.

**g) Kilkaya**  
Auf unserer Website verwenden wir den Echtzeitanalysedienst Kilkaya der Kilkaya AS (Norwegen, EWR – „Kilkaya“), um festzustellen in welchem Ausmaß bestimmte Beiträge auf unserer Website aufgerufen werden. Hierzu übertragen wir neben technischen Informationen auch personenbezogene Daten (z. B. IP-Adresse) an Kilkaya. Diese Datenverarbeitung erfolgt nur mit Ihrer Einwilligung und beruht auf Art. 6 Abs. 1 Buchst. a DSGVO. Weitere Informationen zur Datenverarbeitung bei Kilkaya erfahren Sie in den Datenschutzhinweisen von Kilkaya unter https://www.kilkaya.com/privacy.

**h) Snowplow**  
Wir setzen auf unserer Website die Webtracking-Lösung der SnowPlow Analytics Ltd. (Vereinigtes Königreich – „SnowPlow“) ein. Snowplow ist eine quelloffene Webtracking-Lösung, die von der Snowplow Analytics Ltd. verwaltet wird. Dabei werden personenbezogene Daten in Form von Online-Kennzeichnungen (einschließlich Cookie-Kennungen), IP-Adressen, Gerätekennungen und Informationen über die Interaktion mit unserer Website durch SnowPlow verarbeitet. Diese Datenverarbeitung erfolgt nur mit Ihrer Einwilligung und beruht damit auf Art. 6 Abs. 1 Buchst. a DSGVO. Das Vereinigte Königreich stellt zwar ein Drittland im Sinne der DSGVO dar. Der Weitergabe personenbezogener Daten an SnowPlow liegt jedoch ein Angemessenheitsbeschluss der Europäischen Union im Sinne des Art. 45 DSGVO zugrunde. Weitere Informationen zum Datenschutz bei SnowPlow finden Sie in den Datenschutzhinweisen von SnowPlow unter: https://snowplowanalytics.com/privacy-policy/.

**i) LiveRamp**  
Wenn Sie auf unserer Website Ihre E-Mail-Adresse eingeben (um sich anzumelden, einen Newsletter zu abonnieren oder ähnliches), können wir personenbezogene oder andere Daten, die wir von Ihnen erheben, wie z. B. Ihre E-Mail-Adresse (in gehashter, pseudonymisierter Form), Ihre IP-Adresse oder Informationen über Ihren Browser oder Ihr Betriebssystem an unseren Partner LiveRamp, Inc. (USA – „LiveRamp“) und seine Konzerngesellschaften weitergeben. LiveRamp verwendet diese Informationen, um einen Online-Identifizierungscode zu erstellen, mit dem Sie auf den von Ihnen verwendeten Geräten wiedererkannt werden können. Der Code enthält keine Ihrer direkt identifizierenden personenbezogenen Daten und wird von LiveRamp nicht dazu verwendet, Sie erneut direkt wieder zu identifizieren. Wir legen den Code in unserem Cookie ab oder verwenden dazu ein LiveRamp-Cookie und lassen ihn für Online- und plattformübergreifende Werbung verwenden. Er kann mit unseren Werbepartnern und anderen Drittanbietern von Werbung weltweit geteilt werden, um interessenbasierte Inhalte oder gezielte Werbung in Ihrem gesamten Online-Erlebnis zu ermöglichen (z. B. Web, E-Mail, verbundene Geräte, Apps usw.). Diese Drittanbieter können den Code wiederum verwenden, um demografische oder interessenbasierte Informationen zu verknüpfen, die Sie bei Interaktionen mit ihnen angegeben haben. Diese Datenverarbeitung erfolgt nur mit Ihrer Einwilligung und beruht damit auf Art. 6 Abs. 1 Buchst. a DSGVO. Bei Verwendung von LiveRamp kann eine Übermittlung von Daten in die USA nicht ausgeschlossen werden. Beachten Sie dazu bitte die Hinweise im Abschnitt „Datenübermittlung in Drittländer“. Weitere Informationen zum Datenschutz bei LiveRamp zusammen mit der Möglichkeit zum Widerspruch finden Sie in den Datenschutzhinweisen von LiveRamp unter https://liveramp.de/privacy/datenschutzerklarung-fur-die-liveramp-dienste/.

**j) Matomo**  
(1) Auf dieser Website nutzen wir den Webanalysedienst Matomo, um die Nutzung unserer Website zu analysieren und prüfen. Über die gewonnenen Statistiken können wir unser Angebot verbessern und für Sie als Nutzer interessanter ausgestalten.

(2) Wir betreiben Matomo in einer lokal installierten Version, die keine Cookies benötigt. Es werden zum Zweck der Webanalyse also keine Matomo-Cookies auf Ihrem Computer gespeichert. Für die Analyse der Website-Nutzung werden Ihre IP-Adresse und Informationen wie Zeitstempel, besuchte Webseiten und Ihre Spracheinstellungen erfasst. Die so erhobenen Informationen speichern wir auf unserem Server.

(3) Diese Website verwendet Matomo mit der Erweiterung „AnonymizeIP“. Dadurch werden IP-Adressen gekürzt weiterverarbeitet und eine direkte Personenbeziehbarkeit ausgeschlossen. Die mittels Matomo von Ihrem Browser übermittelte IP-Adresse wird nicht mit anderen von uns erhobenen Daten zusammengeführt. Rechtsgrundlage für die Nutzung von Matomo ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. f DSGVO.

(4) Die Verhinderung des Einsatzes von Matomo ist möglich, indem Sie den folgenden Haken entfernen und so das Opt-out-Plug-in aktivieren:

You may choose to prevent this website from aggregating and analyzing the actions you take here. Doing so will protect your privacy, but will also prevent the owner from learning from your actions and creating a better experience for you and other users.

You are not opted out. Uncheck this box to opt-out. In diesem Fall wird in Ihrem Browser ein Opt-out-Cookie hinterlegt, der verhindert, dass Matomo Nutzungsdaten speichert. Dieses Cookie setzen wir aufgrund § 25 Abs. 1 TTDSG Wenn Sie Ihre Cookies löschen, hat das zur Folge, dass auch das Matomo Opt-out-Cookie gelöscht wird. Das Opt-out muss bei einem erneuten Besuch unserer Seite wieder aktiviert werden.

(5) Das Programm Matomo ist ein Open-Source-Projekt. Informationen des Drittanbieters zum Datenschutz erhalten Sie unter matomo.org/privacy-policy/.

**k) ID5**  
Wenn Sie unsere Website besuchen oder Ihre E-Mail-Adresse eingeben (entweder um sich anzumelden, einen Newsletter zu abonnieren oder anderweitig), können wir personenbezogene Daten oder andere Informationen, die wir von Ihnen erheben, wie z. B. Ihre E-Mail-Adresse (in gehashter, pseudonymer Form), Ihre IP-Adresse und/oder Informationen über Ihren Browser oder Ihr Betriebssystem an ID5 Technology Limited weitergeben, die als Controller fungieren.

ID5 verwendet diese Informationen, um eine ID zu erstellen, mit der Sie auf Ihren Geräten erkannt werden können. Diese ID enthält keine Ihrer identifizierbaren persönlichen Daten. Wir können diese ID in unserem First-Party-Cookie platzieren oder ein ID5-Cookie verwenden und zulassen, dass sie für Online- und kanalübergreifende Werbung verwendet wird. Diese ID kann von uns oder in unserem Namen an unsere Werbepartner und andere Drittanbieter von Werbung weltweit weitergegeben werden, um interessenbasierte Inhalte und/oder gezielte Werbung in Ihrem gesamten Online-Erlebnis zu ermöglichen (z. B. Web, E-Mail, verbundene Geräte, In-App-Werbung usw.).

Detaillierte Informationen zu den Datenverarbeitungsaktivitäten von ID5 im Zusammenhang mit dieser ID und dem Opt-out von ID5 finden Sie in der Datenschutzrichtlinie der ID5-Plattform hier: [https://id5.io/platform-privacy-policy](https://id5.io/platform-privacy-policy). Sie haben das Recht, Ihre Einwilligung in die Verarbeitung Ihrer personenbezogenen Daten jederzeit zu widerrufen.

**l) Utiq**

Die Utiq-Technologie wird von Utiq SA/NV bereitgestellt, einem europäischen AdTech-Unternehmen, das mit teilnehmenden Telekommunikationsnetzbetreibern (siehe Liste [hier](https://consenthub.utiq.com/pages/privacy-statement)) zusammenarbeitet, die zum Betrieb der Technologie beitragen. Die Utiq-Technologie ermöglicht es Webseiten wie der unseren, die die Utiq-Technologie nutzen, unsere digitalen Marketingaktivitäten durchzuführen.

Wir verwenden die Utiq-Technologie auf unserer Webseite. Wenn Sie der Aktivierung dieser Technologie zustimmen, werden wir sie verwenden, um Sie als denselben Webseiten-Besucher zu erkennen und Erkenntnisse über Ihr Nutzungsverhalten auf unserer Webseite zu sammeln. So können wir Ihnen personalisierte Inhalte und Werbung anbieten oder Analysen durchführen, je nachdem, welche zusätzlichen Einwilligungen Sie uns für diese Zwecke erteilt haben. Wenn Sie die Utiq-Technologie auf einer unserer anderen Webseiten aktivieren (siehe Liste [hier](https://www.tagesspiegel.de/utiq-verwalten)), können wir die Utiq-Technologie nutzen, um Sie zu erkennen und Ihr Surfverhalten auf diesen Webseiten zu erfassen.

Die Utiq-Technologie ist standardmäßig ausgeschaltet und erfordert Ihre Einwilligung, um aktiviert und verwendet zu werden. Die Technologie ist nur verfügbar, wenn Sie Kunde eines der teilnehmenden Telekommunikationsnetzbetreiber sind.

Für bestimmte Phasen der Datenverarbeitung fungieren wir zusammen mit Utiq als gemeinsamer Datenverantwortlicher. Als Teil dieser gemeinsamen Datenverantwortlichkeit

* holen wir Ihre Einwilligung zur Nutzung der Utiq-Technologie ein; dies gilt auch für die von Utiq und Ihrem Telekommunikationsnetzbetreiber durchgeführten Verarbeitungsprozesse;
* stellen wir Ihnen einen speziellen Link am unteren Rand unserer Webseite bereit, über den Sie Informationen über die Technologie und deren Verwaltung erhalten;
* stellt Utiq Ihnen ein Datenschutzportal ([consenthub](https://consenthub.utiq.com/)) zur Verfügung, um Ihnen die Ausübung Ihrer Datenschutzrechte zu erleichtern und Ihnen die einfache Verwaltung Ihrer Einwilligungen bei Utiq zu ermöglichen; zu jeder Zeit, an einem Ort.
* Ungeachtet dessen, dass Sie Ihre Rechte in Bezug auf jeden Datenverantwortlichen ausüben können, fungiert Utiq als gemeinsame Kontaktstelle für alle Fragen oder Anliegen, die Sie im Zusammenhang mit der Utiq-Technologie haben.

Über das [Utiq-Datenschutzportal (consenthub)](https://consenthub.utiq.com/) können Sie alle von Ihnen erteilten Einwilligungen zur Nutzung der Utiq-Technologie auf allen an Utiq beteiligten Webseiten einsehen und widerrufen.

Sie können Ihre nur für diese Webseite geltende Einwilligung auch [hier](https://www.tagesspiegel.de/utiq-verwalten) widerrufen.

Weitere Informationen über die Utiq-Technologie finden Sie in der [Datenschutzerklärung von Utiq](https://consenthub.utiq.com/pages/privacy-statement).

**17\. Reichweitenmessung**  
Unsere Website nutzt das Messverfahren („SZMnG“) der INFOnline GmbH (Deutschland, EU - „SZMnG“) zur Ermittlung statistischer Kennwerte über die Nutzung unserer Angebote. Ziel der Nutzungsmessung ist es, die Anzahl der Besuche auf unserer Website, die Anzahl der Websitebesucher und deren Surfverhalten statistisch – auf Basis eines einheitlichen Standardverfahrens – zu bestimmen und somit marktweit vergleichbare Werte zu erhalten. Hierzu werden die Nutzungsstatistiken regelmäßig von der Arbeitsgemeinschaft Online-Forschung e.V. („agof“) und der Arbeitsgemeinschaft Media-Analyse e.V. („agma“) anhand von weiteren Kennzahlen zu Reichweiten weiterverarbeitet.

Wir geben an die INFOnline GmbH die folgenden personenbezogenen Daten weiter:

· **IP-Adresse:** Die zumindest kurzzeitige Speicherung der IP-Adresse ist aufgrund der Funktionsweise des Internets technisch erforderlich. Die IP-Adressen werden vor jeglicher Verarbeitung um 1 Byte gekürzt und nur anonymisiert weiterverarbeitet. Es erfolgt keine Speicherung oder weitere Verarbeitung der ungekürzten IP-Adressen.

· **Client-Identifier:** Die Reichweitenverarbeitung verwendet zur Wiedererkennung von Computersystemen alternativ entweder ein Third-Party-Cookie, ein First-Party-Cookie, ein „Local Storage Object“ oder eine Signatur, die aus verschiedenen automatisch übertragenen Informationen Ihres Browsers erstellt wird. Diese Kennung ist für einen Browser eindeutig, solange das Cookie oder Local Storage Object nicht gelöscht wird. Eine Messung der Daten und anschließende Zuordnung zu dem jeweiligen Client-Identifier ist daher auch dann möglich, wenn Sie andere Websites aufrufen, die ebenfalls das Messverfahren SZMnG der INFOnline GmbH nutzen. Die Gültigkeit des Cookies ist auf maximal 1 Jahr beschränkt.

Die Messung mittels des Messverfahrens SZMnG durch die INFOnline GmbH erfolgt im Rahmen einer Nutzungsmessung und Teilnahme bei der Informationsgemeinschaft zur Feststellung der Verbreitung von Werbeträgern e.V. („IVW“). Zweck der Verarbeitung der personenbezogenen Daten ist die Erstellung von Statistiken. Die Statistiken dienen dazu, die Nutzung unseres Angebots nachvollziehen und belegen zu können. Zur Vermarktung dieser Website ist eine Nutzungsmessung, welche eine Vergleichbarkeit zu anderen Marktteilnehmern gewährleistet, unerlässlich. Die Rechtsgrundlage der Datenverarbeitung beruht auf Art. 6 Abs. 1 Buchst. f DSGVO. Unser berechtigtes Interesse ergibt sich aus der wirtschaftlichen Verwertbarkeit der sich aus den Statistiken ergebenden Erkenntnisse und dem Marktwert unserer Website - auch in direktem Vergleich mit Websites Dritter - der sich anhand der Statistiken ermitteln lässt.

Darüber hinaus werden die gemessenen Daten wie folgt genutzt:

·  Eine sogenannte Geolokalisierung, also die Zuordnung eines Websiteaufrufs zum Ort des Aufrufs, erfolgt ausschließlich auf der Grundlage der anonymisierten IP-Adresse und nur bis zur geographischen Ebene der Bundesländer / Regionen. Aus den so gewonnenen geographischen Informationen kann in keinem Fall ein Rückschluss auf den konkreten Aufenthaltsort eines Nutzers gezogen werden.

· Die Nutzungsdaten eines technischen Clients (bspw. eines Browsers auf einem Gerät) werden websiteübergreifend zusammengeführt und in einer Datenbank gespeichert. Diese Informationen werden zur technischen Abschätzung der Sozioinformation Alter und Geschlecht verwendet und an die Dienstleister der agof e.V. zur weiteren Reichweitenverarbeitung übergeben. Im Rahmen der agof-Studie werden auf Basis einer zufälligen Stichprobe Soziomerkmale technisch abgeschätzt, welche sich den folgenden Kategorien zuordnen lassen: Alter, Geschlecht, Nationalität, Berufliche Tätigkeit, Familienstand, Allgemeine Angaben zum Haushalt, Haushalts-Einkommen, Wohnort, Internetnutzung, Online-Interessen, Nutzungsort, Nutzertyp.

Wenn Sie an der Messung grundsätzlich nicht teilnehmen möchten, können Sie unter folgendem Link widersprechen: https://optout.ioam.de. Um einen Ausschluss von der Messung zu garantieren, ist es technisch notwendig, ein Cookie zu setzen. Sollten Sie die Cookies in Ihrem Browser löschen, ist es notwendig, den Opt-Out-Vorgang unter dem oben genannten Link zu wiederholen.

Weitere Informationen zum Datenschutz im Messverfahren finden Sie auf der Website der INFOnline GmbH (https://www.infonline.de/datenschutz/), die das Messverfahren betreibt, der Datenschutzwebsite der agof (http://www.agof.de/datenschutz) und der Datenschutzwebsite der IVW (https://www.ivw.de/datenschutz).

**18\. Eingebettete Inhalte**  
Auf unseren Websites werden fremde Inhalte eingebettet (sog. Embeds), um Ihnen bestimmte Funktionen anbieten zu können, z. B. Videoplayer, Musikplayer, Social-Media-Beiträge und Kartendienste. Auf diese Weise gestalten wir für Sie unsere Beiträge interessanter. Die Inhalte werden uns jeweils durch unsere entsprechenden Dienstleister zur Verfügung gestellt, die auch eigene Cookies setzen können. Wenn Sie eine Unterseite aufrufen, die einen solchen fremden Inhalt enthält, werden erst mit Ihrer ausdrücklichen Einwilligung gemäß Art. 6 Abs. 1 Buchst. a DSGVO personenbezogene Daten, z. B. Ihre IP-Adresse, ggf. Standortdaten sowie andere Angaben zu Ihrem Endgerät an unseren jeweiligen Dienstleister zur Ermöglichung der Darstellung des Inhalts bzw. der Funktion übertragen. \[A8\] Weitere Hinweise zu diesen Verarbeitungstätigkeiten, den eingesetzten Technologien, gespeicherten Daten und der Speicherdauer finden Sie in den Einstellungen unseres Consent Management Tools\[A9\] .

Hinweise zu den eingebundenen Inhalten der Unternehmen und den bei diesen stattfindenden Datenverarbeitungen finden Sie hier:

**a)  Iframely**  
Um die Embeds in Artikeln und auf Übersichtsseiten einbinden und darstellen zu können, verwenden wir das Tool Iframely der Itteco Software Corp (Kanada – „Iframely“). Der Weitergabe der personenbezogenen Daten nach Kanada liegt ein Angemessenheitsbeschluss der Europäischen Kommission entsprechend Art. 45 DSGVO zugrunde. Die Datenschutzerklärung von Iframely ist abrufbar unter: https://iframely.com/docs/privacy.

**b) Datawrapper**  
Zur Visualisierung von Daten journalistischer Inhalte setzen wir das Tool Datawrapper der Datawrapper GmbH (Deutschland, EU – „Datawrapper“) ein. Über eine Schnittstelle (API) von Datawrapper integrieren wir diese Visualisierungen in unsere Website. Die Datenschutzhinweise von Datawrapper finden Sie unter: https://www.datawrapper.de/privacy/.

**c) dpa ElectionsLive**  
Zur Darstellung von Wahlgrafiken in Artikeln und Übersichtsseiten verwenden wir den Dienst dpa ElectionsLive der dpa-infocom GmbH (Deutschland, EU – „dpa ElectionsLive“). Weitere Informationen zum Datenschutz bei der Verwendung von dpa ElectionsLive finden Sie unter: https://service.dpa-infocom.de/de/support/solutions/articles/76000035377-informationen-zum-datenschutz-f%C3%BCr-die-user-unserer-kunden.

**d) Sourcefabric (Liveblog-Einbindung)**  
Die Liveblog-Einbindung von Sourcefabric z.ú. (Tschechien, EU – „Sourcefabric“) ermöglicht es uns, aktuelle Ereignisse aus mehreren Perspektiven zu beleuchten und zeitnah zu diskutieren. Weitere Informationen können sie der Datenschutzerklärung von Sourcefabric entnehmen: https://www.sourcefabric.org/about/policies.

**e) Facebook- und Instagram-Beiträge**  
Um unser Angebot zu optimieren, binden wir Beiträge aus Facebook oder Instagram ein. Die Facebook- und Instagram-Beiträge werden von der Meta Platforms Ireland Limited (Irland, EU) bereitgestellt. Informationen zu den Kontaktdaten von Meta Platforms Ireland Ltd. und den Kontaktdaten des Datenschutzbeauftragten von Meta Platforms Ireland Ltd. erhalten Sie für die Nutzung von Facebook in der Datenrichtlinie unter https://www.facebook.com/about/privacy und im Hinblick auf Instagram unter https://www.instagram.com/legal/privacy/.

**f) Twitter-Beiträge**  
Mithilfe der Darstellung von Twitter-Beiträgen, steigern wir die Attraktivität unserer Artikel. Die Twitter-Beiträge werden von der Twitter International Company (Irland, EU) bereitgestellt. Weitere Informationen können Sie der Datenschutzerklärung entnehmen: https://twitter.com/de/privacy.

**g) YouTube**  
Wir nutzen auf unserer Website den Dienst YouTube der Google Ireland Limited (Irland, EU – „YouTube“) zur Einbindung von Videos. Wir verwenden YouTube im „erweiterten Datenschutzmodus“, sodass durch YouTube keine Cookies zur Analyse des Nutzungsverhaltens gesetzt werden. Weitere Informationen zum Datenschutz bei Google finden Nutzer in den Datenschutzhinweisen von Google unter https://www.google.com/policies/privacy.

**h) Vimeo**  
Sie finden auf unserer Website den Dienst Vimeo der Vimeo, Inc. (USA – „Vimeo“) zur Einbindung von Videos. Bei Vimeo kann eine Übermittlung von Daten in die USA nicht ausgeschlossen werden. Beachten Sie dazu bitte die Hinweise im Abschnitt „Datenübermittlung in Drittländer“. Weitere Informationen zum Datenschutz bei Vimeo finden Sie in den Datenschutzhinweisen von Vimeo: https://vimeo.com/privacy.

**i) Arte**  
Auf unserer Website wird der Dienst Arte der ARTE G.E.I.E (Frankreich, EU – „ARTE“) zur Einbindung von Videos verwendet. Weitere Informationen zum Datenschutz bei ARTE finden Nutzer in den Datenschutzhinweisen von ARTE: https://www.arte.tv/sites/corporate/de/arte-und-ihre-privatsphaere-im-internet/.

**j) SoundCloud**  
Wir verwenden in einzelnen Artikeln den Dienst SoundCloud der SoundCloud Limited (Deutschland, EU – „SoundCloud“), um Sounddateien für den Leser abrufbar zu machen. Die Datenschutzinformation zur Datenverarbeitung bei SoundCloud ist abrufbar unter: https://soundcloud.com/pages/privacy.

**k) Spotify**  
Um Sounddateien für den Websitebesucher abrufbar zu machen und Playlists einzubinden, verwenden wir den Musik-Dienstes Spotify. Anbieter ist die Spotify AB (Schweden, EU – „Spotify“). Weitere Informationen hierzu finden Sie in der Datenschutzerklärung von Spotify: https://www.spotify.com/de/legal/privacy-policy/.

**l) Podigee**  
Wir nutzen auf unserer Website den Dienst Podigee der Podigee GmbH (Deutschland, EU – „Podigee“) zur Einbindung von Podcasts. Weitere Informationen finden sich in der Datenschutzerklärung von Podigee: https://www.podigee.com/de/ueber-uns/datenschutz.

**m) Google Maps**  
Wir verwenden auf unserer Website zur Darstellung von Landkarten und für virtuelle Rundgänge das Angebot des Dienstes Google Maps, einem Online‑Kartendienst der Google Ireland Limited (Irland, EU). Weitere Informationen zum Datenschutz bei Google finden Sie in den Datenschutzhinweisen von Google unter https://www.google.com/policies/privacy.

**n) CARTO**  
Auf bestimmten Unterseiten binden wir Landkarten des Dienstes CARTO der Firma CartoDB Inc. (USA – „CARTO“) ein. Bei der Nutzung von CARTO kann eine Übermittlung von Daten in die USA nicht ausgeschlossen werden. Beachten Sie dazu bitte die Hinweise im Abschnitt „Datenübermittlung in Drittländer“. Weitere Informationen zum Datenschutz bei CARTO finden Nutzer in den Datenschutzhinweisen von CARTOO: https://carto.com/legal/.

**III.  Datenverarbeitungen auf unseren Social-Media-Seiten**

Wir sind auf mehreren Social-Media-Plattformen mit einer Unternehmensseite vertreten. Hierdurch möchten wir weitere Möglichkeiten zur Information über unser Unternehmen und zum Austausch bieten. Unser Unternehmen verfügt über Unternehmensseiten auf den folgenden Social-Media-Plattformen:

·        Facebook

·        Instagram

·        LinkedIn Wenn Sie ein Profil auf einer Social-Media-Plattform besuchen oder mit diesem interagieren, kann es zu einer Verarbeitung von personenbezogenen Daten über Sie kommen. Auch die mit einem verwendeten Social-Media-Profil verbundenen Informationen stellen regelmäßig personenbezogene Daten dar. Dies erfasst auch Nachrichten und Aussagen, die unter der Verwendung des Profils gemacht werden. Außerdem werden während Ihres Besuchs eines Social-Media-Profils oftmals automatisch bestimmte Informationen hierüber erfasst, die auch personenbezogene Daten darstellen können.

**1.     Besuch einer Social-Media-Seite**  
  
**a)     Facebook- und Instagram-Seite**  
Bei dem Besuch unserer Facebook- oder Instagram-Seite, über die wir unser Unternehmen oder einzelne Produkte aus unserem Angebot darstellen, werden bestimmte Informationen über Sie verarbeitet. Allein Verantwortlicher für diese Verarbeitung personenbezogener Daten ist die Meta Platforms Ireland Limited (Irland, EU – „Meta“). Weitere Hinweise über die Verarbeitung personenbezogener Daten durch Meta erhalten Sie unter https://www.facebook.com/privacy/explanation. Meta bietet die Möglichkeit, bestimmten Datenverarbeitungen zu widersprechen; diesbezügliche Hinweise und Opt-Out-Möglichkeiten finden sich unter https://www.facebook.com/settings?tab=ads.

Meta stellt uns für unsere Facebook- und Instagram-Seite in anonymisierter Form Statistiken und Einblicke bereit, mit deren Hilfe wir Erkenntnisse über die Arten von Handlungen erhalten, die Personen auf unserer Seite vornehmen (sog. „Seiten-Insights“). Diese Seiten-Insights werden auf der Grundlage von bestimmten Informationen über Personen, die unsere Seite besucht haben, erstellt. Diese Verarbeitung personenbezogener Daten erfolgt durch Meta und uns als gemeinsam Verantwortliche. Die Verarbeitung dient unserem berechtigten Interesse, die Arten von vorgenommenen Handlungen auf unserer Seite auszuwerten und unsere Seite anhand dieser Erkenntnisse zu verbessern. Rechtsgrundlage für diese Verarbeitung ist Art. 6 Abs. 1 Buchst. f DSGVO. Wir können die über die Seiten-Insights erhaltenen Informationen nicht einzelnen Nutzer-Profilen, die mit unserer Facebook- und Instagram-Seite interagieren, zuordnen. Wir haben mit Meta eine Vereinbarung über die Verarbeitung als gemeinsam Verantwortliche getroffen, in der die Verteilung der datenschutzrechtlichen Pflichten zwischen uns und Meta festgelegt ist. Einzelheiten über die Verarbeitung personenbezogener Daten zur Erstellung von Seiten-Insights und die zwischen uns und Meta abgeschlossene Vereinbarung erhalten Sie unter https://www.facebook.com/legal/terms/information\_about\_page\_insights\_data. In Bezug auf diese Datenverarbeitungen, haben Sie die Möglichkeit, Ihre Betroffenenrechte (siehe hierzu “Ihre Rechte”) auch gegenüber Meta geltend zu machen. Weitere Informationen hierzu finden sich in der Datenschutzerklärung von Meta unter https://www.facebook.com/privacy/explanation.

Bitte beachten Sie, dass gemäß den Meta-Datenschutzbestimmungen Nutzerdaten auch in den USA oder in anderen Drittländern verarbeitet werden. Meta überträgt Nutzerdaten nur in Länder, für die ein Angemessenheitsbeschluss der Europäischen Kommission nach Art. 45 DSGVO vorliegt oder auf Grundlage geeigneter Garantien nach Art. 46 DSGVO.

**b)     LinkedIn**  
Für die Verarbeitung personenbezogener Daten bei dem Besuch unserer LinkedIn-Seite ist grundsätzlich die LinkedIn Ireland Unlimited Company (Irland, EU – „LinkedIn“) allein Verantwortliche. Weitere Hinweise über die Verarbeitung personenbezogener Daten durch LinkedIn erhalten Sie unter https://www.linkedin.com/legal/privacy-policy?trk=homepage-basic\_footer-privacy-policy.

Wenn Sie unsere LinkedIn-Unternehmensseite besuchen, dieser Seite folgen oder sich mit der Seite beschäftigen, verarbeitet LinkedIn personenbezogene Daten, um uns in anonymisierter Form Statistiken und Einblicke zu gewähren. Damit erhalten wir Erkenntnisse über die Arten von Handlungen, die Personen auf unserer Seite vornehmen (sog. Seiten-Insights). Hierzu verarbeitet LinkedIn insbesondere solche Daten, die Sie LinkedIn bereits über die Angaben in Ihrem Profil zur Verfügung gestellt haben, wie z. B. Daten zu Funktion, Land, Branche, Dienstalter, Unternehmensgröße und Beschäftigungsstatus. Darüber hinaus wird LinkedIn Informationen darüber verarbeiten, wie Sie mit unserer LinkedIn-Unternehmensseite interagieren, z. B. ob Sie ein Follower unserer LinkedIn-Unternehmensseite sind. Mit den Seiten-Insights stellt LinkedIn uns keine personenbezogenen Daten von Ihnen zur Verfügung. Wir haben nur auf die zusammengefassten Seiten-Insights Zugriff. Auch ist es uns nicht möglich, über die Informationen der Seiten-Insights Rückschlüsse zu einzelnen Mitgliedern zu ziehen.

Diese Verarbeitung personenbezogener Daten im Rahmen der Seiten-Insights erfolgt durch LinkedIn und uns als gemeinsam Verantwortliche. Die Verarbeitung dient unserem berechtigten Interesse, die Arten von vorgenommenen Handlungen auf unserer LinkedIn-Unternehmensseite auszuwerten und unsere Unternehmensseite anhand dieser Erkenntnisse zu verbessern. Rechtsgrundlage für diese Verarbeitung ist Art. 6 Abs. 1 Buchst. f DSGVO. Wir haben mit LinkedIn eine Vereinbarung über die Verarbeitung als gemeinsam Verantwortliche getroffen, in der die Verteilung der datenschutzrechtlichen Pflichten zwischen uns und LinkedIn festgelegt ist. Die Vereinbarung ist abrufbar unter: https://legal.linkedin.com/pages-joint-controller-addendum. Danach gilt Folgendes:

· LinkedIn und wir haben vereinbart, dass LinkedIn dafür verantwortlich ist, es Ihnen zu ermöglichen, Ihre gemäß der DSGVO zustehenden Rechte auszuüben. Sie können LinkedIn dazu über folgenden Link (https://www.linkedin.com/help/linkedin/ask/PPQ?lang=de) online kontaktieren oder LinkedIn über die Kontaktdaten in der Datenschutzrichtlinie erreichen. Den Datenschutzbeauftragten bei LinkedIn Ireland können Sie über folgenden Link kontaktieren: https://www.linkedin.com/help/linkedin/ask/TSO-DPO. Sie können sich unter unseren angegebenen Kontaktdaten wegen der Ausübung Ihrer Rechte im Zusammenhang mit der Verarbeitung personenbezogener Daten im Rahmen der Seiten-Insights auch an uns wenden. Wir werden in einem solchen Fall Ihre Anfrage an LinkedIn weiterleiten.

·  LinkedIn und wir haben vereinbart, dass die irische Datenschutzkommission die federführende Aufsichtsbehörde ist, die die Verarbeitung für Seiten-Insights überwacht. Sie haben stets das Recht, eine Beschwerde bei der irischen Datenschutzkommission (siehe unter www.dataprotection.ie) oder bei jeder anderen Aufsichtsbehörde einzureichen.

Bitte beachten Sie, dass gemäß den LinkedIn-Datenschutzrichtlinien personenbezogene Daten durch LinkedIn auch in den USA oder in anderen Drittländern verarbeitet werden. LinkedIn überträgt personenbezogene Daten dabei nur in Länder, für die ein Angemessenheitsbeschluss der Europäischen Kommission nach Art. 45 DSGVO vorliegt oder auf Grundlage geeigneter Garantien nach Art. 46 DSGVO.

**2. Kommentare, Direktnachrichten, Gewinnspiele**  
Wir verarbeiten außerdem Informationen, die Sie uns über unsere Unternehmensseite auf der jeweiligen Social-Media-Plattform zur Verfügung gestellt haben. Solche Informationen können der genutzte Username, Kontaktdaten oder eine Mitteilung an uns sein. Diese Verarbeitungen durch uns erfolgen als allein Verantwortlicher. Wir verarbeiten diese Daten aufgrund unseres berechtigten Interesses, mit anfragenden Personen in Kontakt zu treten. Rechtsgrundlage für die Datenverarbeitung ist Art. 6 Abs. 1 Buchst. f DSGVO. Weitere Datenverarbeitungen können erfolgen, wenn Sie eingewilligt haben (Art. 6 Ab  
s. 1 Buchst. a DSGVO) oder wenn dies zur Erfüllung einer rechtlichen Verpflichtung erforderlich ist (Art. 6 Abs. 1 Buchst. c DSGVO).

Wenn Sie uns die Informationen wegen der Teilnahme an einem Gewinnspiel mitgeteilt haben, verarbeiten wir diese nur, um Ihnen gegebenenfalls einen Gewinn zusenden zu können. Nach Zustellung des Gewinns oder wenn Sie nicht gewonnen haben, werden wir die Daten löschen. Rechtsgrundlage für die Verarbeitung ist Art. 6 Abs. 1 Buchst. b DSGVO.

**3. Dienst zur Kommentarverwaltung**  
Wir setzen zur Verwaltung der Kommentare auf unseren Social-Media-Unternehmensseiten den Dienst Conversario der ferret go GmbH (Deutschland, EU – „Conversario“) ein. Stellt ein Nutzer über die Kommentarfunktion auf einer unserer Unternehmensseiten einen Kommentar ein, dann wird die Social-Media-ID (z. B. der Facebook-Benutzername), der Kommentarinhalt sowie Datum/Uhrzeit des Kommentars über die Software angezeigt. Hierbei werden diese Daten auch an den Anbieter der Software übermittelt. Wir verarbeiten diese personenbezogenen Daten, um die Kommentare auf unserem Unternehmensseiten moderieren zu können und Verstöße gegen die Netiquette-Regeln und strafbare Inhalte feststellen zu können. Die Verarbeitung der personenbezogenen Daten erfolgt somit auf Grundlage von Art. 6 Abs. 1 Buchst. c und Art. 6 Abs. 1 Buchst. f DSGVO zur Erfüllung rechtlicher Verpflichtungen. Eine ausführliche Datenschutzerklärung zu dem Dienst Conversario finden Sie unter https://www.conversar.io/de/datenschutz.

Stand: 1.0 (12.08.2022)

showPaywall:

false

isSubscriber:

false

isPaid:

showPaywallPiano:

false

* [Datenschutz-Einstellungen](javascript:window._sp_.loadPrivacyManagerModal(879134);)

* * *

öffnet in neuem Tab oder Fenster

**javascript:console.deb**ug**({ userId: "", verifiedBot: "false", botCategory: "" })**
